\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}

\geometry{margin=2.35cm}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!55!black,
  urlcolor=blue!55!black,
  pdftitle={B-CS statnice - pravo a politika pro kyberbezpecnost},
  pdfauthor={Petr Marinec}
}
\setlist[itemize]{leftmargin=*, topsep=2pt, itemsep=2pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=*, topsep=2pt, itemsep=2pt}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries}{\thesection}{0.8em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries}{\thesubsection}{0.8em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{0.8em}{}
\newcommand{\otazka}[3]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}\noindent\textbf{Znění otázky:} #2\par\medskip}
\newcommand{\zkouska}[1]{\medskip\noindent\colorbox{blue!7}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{\textbf{Co říct u zkoušky:} #1}}\medskip}
\newcommand{\pozor}[1]{\medskip\noindent\colorbox{red!7}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{\textbf{Pozor:} #1}}\medskip}
\newcommand{\priklad}[1]{\medskip\noindent\colorbox{green!7}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{\textbf{Příklad:} #1}}\medskip}
\newcommand{\aktualni}[1]{\medskip\noindent\colorbox{green!10}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{\textbf{Aktuální příklad z praxe:} #1}}\medskip}
\newcommand{\modelovy}[1]{\medskip\noindent\colorbox{green!7}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{\textbf{Modelový příklad:} #1}}\medskip}
\newcommand{\pravobox}[1]{\medskip\noindent\colorbox{yellow!18}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{\textbf{Právní kontext:} #1}}\medskip}
\newcommand{\zdroje}[1]{\medskip\noindent\textbf{Zdroje k opakování:} #1\medskip}

\title{B-CS státnice: právo a politika pro kyberbezpečnost\\\large Rozšířené učební poznámky k otázkám 15-23}
\author{248689}
\date{Aktualizováno 18. června 2026}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section*{Jak s materiálem pracovat}
\addcontentsline{toc}{section}{Jak s materiálem pracovat}
Tyto poznámky vycházejí z přiloženého PDF \emph{Statnice B-CS blok 3, otázky 15-23, v4.2}, zachovávají jeho právní korekce a doplňují je do podoby širších studijních zápisků. U prvních tří BSS otázek jsou navíc zapracované dodané starší poznámky: širší vymezení bezpečnostních studií, vztah bezpečnostních a strategických studií, sektory, pojmy hrozba/riziko a základy kyberválky. U právních otázek je hlavním východiskem ověřený aktuální stav, ne starší právo.

U každé otázky je nejdříve kostra odpovědi, potom rozbor přesně podle podotázek ze zadání. U zkoušky je dobré nemluvit jen seznamem pojmů, ale vždy ukázat vztah: \emph{co chráním, před kým nebo čím, jaký je právní/institucionální režim, jaký je praktický dopad a kde je typická zkoušková chyba}.

\section*{Stavová tabulka k právu a strategiím}
\addcontentsline{toc}{section}{Stavová tabulka k právu a strategiím}
\begin{longtable}{p{0.25\linewidth}p{0.24\linewidth}p{0.20\linewidth}p{0.24\linewidth}}
\toprule
\textbf{Předpis / dokument} & \textbf{Stav k 18. 6. 2026} & \textbf{Použitelnost / účinnost} & \textbf{Co si pamatovat}\\
\midrule
NIS2 - směrnice 2022/2555 & Platná; transpoziční lhůta skončila 17. 10. 2024. & V ČR transponována hlavně zákonem o kybernetické bezpečnosti (č. 264/2025 Sb.). & Směrnice se neuplatní jako běžný český zákon sama o sobě; do praxe ji převádí národní úprava.\\
\addlinespace
Zákon o kybernetické bezpečnosti (č. 264/2025 Sb.) & Účinný, nahradil starý zákon o kybernetické bezpečnosti z roku 2014. & 1. 11. 2025. & Režim vyšších a nižších povinností, sebeidentifikace regulované služby, hlášení incidentů, odpovědnost vedení.\\
\addlinespace
Vyhlášky k novému ZKB & Účinné od 1. 11. 2025. & Zejména vyhláška o regulovaných službách, vyhláška o bezpečnostních opatřeních pro vyšší režim a vyhláška o bezpečnostních opatřeních pro nižší režim. & U zkoušky je důležité rozlišit, jestli subjekt vůbec poskytuje regulovanou službu a v jakém režimu.\\
\addlinespace
Národní strategie kybernetické bezpečnosti 2026-2030 & Zveřejněna NÚKIB 8. 9. 2025. & Strategický dokument od roku 2026. & Navazuje na Bezpečnostní strategii ČR 2023, Obrannou strategii 2023, EU a NATO dokumenty; akční plán je samostatný implementační dokument.\\
\addlinespace
CER - směrnice 2022/2557 a zákon o odolnosti subjektů kritické infrastruktury (č. 266/2025 Sb.) & Nová úprava odolnosti kritických subjektů. & Zákon účinný od 19. 8. 2025; k 18. 6. 2026 nebylo v dostupných oficiálních zdrojích potvrzeno účinné nařízení vlády o základních službách a kritériích významnosti. & Vedle kybernetické bezpečnosti řeší fyzickou a organizační odolnost; plné nové určování subjektů závisí na prováděcím nařízení a rozhodnutích MV.\\
\addlinespace
DORA - nařízení 2022/2554 & Platné a použitelné. & 17. 1. 2025. & Lex specialis pro finanční sektor: ICT rizika, incidenty, testování digitální odolnosti, dohled nad ICT třetími stranami.\\
\addlinespace
CRA - nařízení 2024/2847 & V platnosti. & Hlášení od 11. 9. 2026, hlavní povinnosti od 11. 12. 2027. & Produkty s digitálními prvky: bezpečný vývoj, zranitelnosti, aktualizace, CE logika.\\
\addlinespace
EU e-evidence - nařízení 2023/1543 & Platné. & Použitelné od 18. 8. 2026. & EPOC je evropský příkaz k vydání, EPOC-PR je příkaz k uchování. Neplést lhůty vydání a uchování.\\
\addlinespace
EU e-evidence - směrnice 2023/1544 & Platná; členské státy měly transponovat do 18. 2. 2026. & Navazuje na použitelnost e-evidence režimu. & Určené provozovny a právní zástupci poskytovatelů pro příjem příkazů.\\
\addlinespace
eIDAS 2.0 - nařízení 2024/1183 & V platnosti od 20. 5. 2024. & EUDI peněženky se odvíjejí od prováděcích aktů; obecně se uvádí horizont roku 2026, ale přesné lhůty je třeba ověřit podle aktuálních aktů. & Kvalifikovaný elektronický podpis má účinky vlastnoručního podpisu; EUDI peněženka přidává digitální identitu.\\
\addlinespace
2. dodatkový protokol k Budapešťské úmluvě - CETS 224 & Stále není v platnosti, protože je potřeba pět ratifikací. & Vstup po splnění ratifikační podmínky. & Nelze ho uvádět jako už účinný právní základ; je to budoucí nástroj přímější spolupráce.\\
\addlinespace
Úmluva OSN proti kyberkriminalitě & Není v platnosti; UNTC uvádí 77 signatářů a 3 strany. & Vstup 90 dní po 40. ratifikaci. & Podpis není ratifikace. U zkoušky říct, že jde zatím hlavně o politický a budoucí kooperační rámec.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\newpage

\otazka{15. Vymezení bezpečnostních studií}{Pojmy bezpečnost, hrozba a riziko a jejich použití v oblasti kyberbezpečnosti. Vnitřní a vnější bezpečnost a sektory z pohledu kyberbezpečnosti. Vymezení bezpečnostní politiky a její analýza se zaměřením na politiku v oblasti kyberbezpečnosti.}{BSSb1101}

\subsection*{15. Vymezení bezpečnostních studií -- stručněji}
Tuhle otázku je nejlepší říct jako základní pojmový rámec. Nejdřív vysvětlím, co bezpečnostní studia zkoumají, potom pojmy bezpečnost, hrozba a riziko, potom vnitřní/vnější bezpečnost a nakonec bezpečnostní politiku na příkladu kyberbezpečnosti.

\textbf{1. Bezpečnostní studia}
\begin{itemize}
  \item Bezpečnostní studia zkoumají, jak aktéři rozpoznávají hrozby, jak chrání své hodnoty a jakými politickými, právními, vojenskými, ekonomickými, technologickými a společenskými nástroji bezpečnost zajišťují.
  \item Nejde jen o válku. Moderní bezpečnost zahrnuje stát, společnost, jednotlivce, kritickou infrastrukturu, ekonomiku, informace, technologie a kyberprostor.
\end{itemize}

\textbf{2. Bezpečnost, hrozba a riziko}
\begin{itemize}
  \item Bezpečnost je stav nebo proces, kdy jsou chráněny důležité hodnoty a funkce před ohrožením. Může být objektivní i subjektivní; člověk nebo stát se může cítit bezpečněji či méně bezpečně, než odpovídá realitě.
  \item Hrozba je potenciální zdroj škody: aktér, jev nebo událost, která může narušit chráněnou hodnotu. V kyberbezpečnosti to může být ransomware skupina, státní APT, phishing, insider nebo zranitelnost v dodavateli.
  \item Riziko je pravděpodobnost a dopad toho, že hrozba využije zranitelnost a způsobí škodu. Prakticky: hrozba je ransomware, zranitelnost jsou neaktualizované servery, riziko je šance a dopad zašifrování nemocnice.
\end{itemize}

\textbf{3. Vnitřní, vnější a sektorová bezpečnost}
\begin{itemize}
  \item Vnější bezpečnost řeší hrozby z mezinárodního prostředí, například cizí státy, válku, špionáž, sankční nátlak nebo hybridní působení.
  \item Vnitřní bezpečnost řeší pořádek a fungování státu uvnitř: kriminalitu, ochranu obyvatelstva, veřejnou správu, kritické služby a krizové řízení.
  \item V kyberprostoru se hranice stírá. Útok může přijít ze zahraničí, vést přes infrastrukturu třetích zemí, zasáhnout českou nemocnici a současně mít trestní, politickou i bezpečnostní rovinu.
  \item Sektory bezpečnosti lze říct jednoduše: vojenský, politický, ekonomický, societální, environmentální a kybernetický/informační rozměr. Kyberbezpečnost je průřezová, protože může zasáhnout všechny ostatní sektory.
\end{itemize}

\textbf{4. Bezpečnostní politika}
\begin{itemize}
  \item Bezpečnostní politika je vrcholný program státu nebo jiného aktéra, jak chce chránit své zájmy. Vychází z definice zájmů, analýzy bezpečnostního prostředí, klasifikace hrozeb a rizik a mezinárodních závazků.
  \item Deklaruje, jakými prostředky bude aktér své zájmy hájit. U kyberbezpečnosti to znamená strategie, zákony, instituce, technická opatření, vzdělávání, mezinárodní spolupráci a reakce na incidenty.
  \item Analýza bezpečnostní politiky se ptá: jaký problém stát vidí, jaký má cíl, jaké nástroje volí, kdo je odpovědný, jaké jsou náklady a jak poznáme, že politika funguje.
\end{itemize}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Vymezit bezpečnostní studia a vztah ke strategickým studiím.
  \item Vysvětlit pojmy bezpečnost, kybernetická bezpečnost, hrozba, zranitelnost, riziko a incident.
  \item Ukázat rozdíl mezi vnitřní a vnější bezpečností a proč se v kyberprostoru prolínají.
  \item Popsat pět sektorů Kodaňské školy a stručně vysvětlit sekuritizaci a bezpečnostní dilema.
  \item Vymezit bezpečnostní politiku a praktickou šablonu její analýzy v kyberbezpečnosti.
\end{enumerate}

\subsection*{Bezpečnostní studia}
Bezpečnostní studia zkoumají, co je ohroženo, kdo nebo co to ohrožuje a jakými prostředky lze bezpečnost chránit nebo obnovit. Většinou se chápou jako podobor mezinárodních vztahů. Vznikala přibližně v polovině 20. století, hlavně v USA a západní Evropě, a během studené války se soustředila zejména na válku, vojenskou bezpečnost, jaderné odstrašení a vztahy mezi státy.

Po skončení studené války se pojetí bezpečnosti rozšířilo. Vedle vojenských hrozeb se začaly řešit také hrozby ekonomické, politické, společenské, ekologické, kriminální, teroristické a kybernetické. Po 11. září 2001 výrazně posílila studia vnitřní bezpečnosti, protože se ukázalo, že bezpečnost státu neohrožuje jen armáda jiného státu, ale i terorismus, extremismus, kriminalita, radikalizace nebo selhání kritických služeb.

Hranice bezpečnostních studií nejsou úplně ostré. Obor využívá politologii, právo, ekonomii, sociologii, psychologii, historii i technické vědy. Kyberbezpečnost je dobrý příklad: útok na nemocnici je současně technický incident, právní otázka, problém krizového řízení, ekonomická škoda a ohrožení důvěry veřejnosti.

Strategická studia jsou užší. Zaměřují se hlavně na vojenskou bezpečnost, válku, strategii, ozbrojené síly a odstrašení. Bezpečnostní studia jsou širší: zahrnují i nevojenské a vnitřní hrozby, například kyberkriminalitu, ochranu kritické infrastruktury nebo bezpečnost veřejných služeb.

\subsection*{Bezpečnost a kybernetická bezpečnost}
Bezpečnost je stav, kdy jsou hrozby pro určitý objekt a jeho zájmy omezeny na přijatelnou úroveň a objekt je připraven zbývající hrozby zvládat. Vždy se proto ptáme: bezpečnost koho nebo čeho? Chráněným objektem může být stát, člověk, firma, nemocnice, informační systém, digitální služba nebo data.

Absolutní bezpečnost neexistuje. Bezpečnost znamená, že hrozby nejsou nepřijatelné a že objekt umí přežít, fungovat a dále se rozvíjet. Nemocnice například není bezpečná jen tehdy, když na ni nikdo nikdy nezaútočí. Bezpečná je tehdy, když má přiměřenou prevenci, umí incident včas zjistit, omezit jeho dopad a obnovit zdravotní péči.

Krátce je dobré rozlišit dvě roviny. \textbf{Objektivní bezpečnost} je skutečná úroveň hrozeb, zranitelností a ochrany. \textbf{Subjektivní bezpečnost} je pocit bezpečí nebo ohrožení. Firma může mít objektivně slabé zabezpečení, ale vedení má pocit, že je vše v pořádku, protože se zatím nic nestalo. Naopak mediálně viditelný incident může vyvolat silný pocit ohrožení i tam, kde bylo konkrétní riziko rychle omezeno.

Rozdíl mezi \emph{security} a \emph{safety} je praktický. \emph{Security} míří hlavně na ochranu před úmyslným jednáním, například hackingem, špionáží nebo sabotáží. \emph{Safety} míří na nehody, poruchy, lidské chyby a přírodní události. V kyberbezpečnosti se prolínají: ransomware je security problém, ale výpadek nemocničního systému může ohrozit safety pacientů.

Kybernetická bezpečnost je soubor právních, organizačních, technických a vzdělávacích opatření, která chrání systémy, sítě, aplikace, data a uživatele a umožňují zvládnout incident a obnovit provoz. \textbf{Právní} část znamená pravidla, povinnosti a odpovědnost. \textbf{Organizační} část znamená role, procesy, řízení rizik a kontinuitu. \textbf{Technická} část zahrnuje řízení přístupů, segmentaci, šifrování, monitoring a zálohy. \textbf{Vzdělávací} část znamená školení uživatelů i odborníků.

Prakticky se chráněné vlastnosti často vysvětlují přes CIA triádu: \textbf{důvěrnost} znamená, že se k datům dostane jen oprávněný, \textbf{integrita} znamená, že data a systémy nejsou neoprávněně změněny, a \textbf{dostupnost} znamená, že služba funguje, když ji potřebujeme. U kritických služeb se k tomu přidává odolnost a schopnost obnovy.

\subsection*{Hrozba, zranitelnost, riziko a incident}
Hrozba je jev, událost nebo aktér, který může nebo chce poškodit určitou hodnotu. V kyberbezpečnosti může být hrozbou ransomwarová skupina, státem podporovaná špionáž, DDoS útok, insider, lidská chyba, požár serverovny nebo technická porucha. Úmyslná hrozba je například ransomware, špionáž nebo DDoS. Neúmyslná hrozba je například chyba administrátora, požár nebo výpadek napájení.

Nezáplatovaný systém není hrozba, ale \textbf{zranitelnost}. Zranitelnost je slabina, přes kterou může hrozba způsobit škodu: neopravený software, slabé heslo, chybějící MFA, špatná konfigurace, neotestované zálohy nebo neproškolení zaměstnanci.

Hrozby lze stručně popsat jako aktivní, pasivní, pokročilé a trvalé. Aktivní hrozba přímo škodí, například malware nebo DDoS. Pasivní hrozba sleduje nebo sbírá informace, například odposlech provozu. Pokročilá hrozba používá sofistikované metody, třeba zero-day nebo cílený spear phishing. Trvalá hrozba odpovídá APT logice, tedy dlouhodobému a skrytému působení.

Riziko je možnost, že hrozba využije zranitelnost a způsobí škodu konkrétnímu objektu. Zjednodušeně se hodnotí podle pravděpodobnosti a dopadu, ale vždy se bere v úvahu hodnota aktiva, hrozba, zranitelnosti a připravenost organizace.

Řetězec je nejlepší vysvětlit na nemocnici. \textbf{Aktivum} je nemocniční informační systém. \textbf{Hrozba} je ransomwarová skupina. \textbf{Zranitelnost} je vzdálený přístup bez MFA. \textbf{Škodlivá událost} je průnik a zašifrování systémů. \textbf{Dopad} je omezení zdravotní péče a ohrožení pacientů. \textbf{Riziko} je možnost, že tento scénář nastane a způsobí závažné následky.

\pozor{Hrozba je možný zdroj škody, zranitelnost je slabina, riziko je možnost a závažnost škody a incident je událost, která už nastala.}

\subsection*{Vnitřní a vnější bezpečnost}
Vnitřní bezpečnost znamená ochranu pořádku, obyvatelstva a fungování státu před kriminalitou, terorismem, extremismem, korupcí a dalšími hrozbami působícími uvnitř státu. V kyberprostoru sem patří například kyberkriminalita, podvody, útoky na nemocnice, úniky dat nebo narušení digitálních služeb veřejné správy.

Vnější bezpečnost znamená ochranu před zahraniční vojenskou agresí, špionáží, nátlakem cizích států a státem podporovanými kybernetickými operacemi. V kyberprostoru sem patří například kyberšpionáž cizího státu, příprava útoků proti kritické infrastruktuře nebo kybernetické operace doprovázející ozbrojený konflikt.

V kyberprostoru se toto rozdělení stírá. Útok může být veden ze zahraničí, infrastruktura může být v několika státech, dopad se projeví uvnitř České republiky a incident současně řeší policie, NÚKIB, zpravodajské služby, diplomacie a někdy armáda.

\priklad{APT31 proti Ministerstvu zahraničních věcí ČR: česká vláda 28. 5. 2025 veřejně atribuovala dlouhodobou škodlivou kybernetickou kampaň proti jedné z neutajovaných sítí MZV ČR Čínské lidové republice; podle NÚKIB za ní velmi pravděpodobně stála skupina APT31 spojovaná s čínskou zpravodajskou službou. Příklad ukazuje prolínání vnější bezpečnosti, protože šlo o cizí státní moc, a vnitřní bezpečnosti, protože napadena byla česká veřejná instituce a dopady řešily české orgány.}

\subsection*{Bezpečnostní sektory}
Kodaňská škola rozlišuje pět bezpečnostních sektorů:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Vojenský sektor} řeší ozbrojené síly, obranu a schopnost odstrašení; kyberpříkladem je útok na vojenské komunikační sítě.
  \item \textbf{Politický sektor} řeší suverenitu, legitimitu a fungování institucí; kyberpříkladem je útok na ministerstvo, volby nebo systémy veřejné správy.
  \item \textbf{Ekonomický sektor} řeší finance, výrobu, obchod a dodavatelské řetězce; kyberpříkladem je ransomware proti bance, továrně nebo energetické firmě.
  \item \textbf{Societální sektor} řeší identitu, sociální soudržnost a důvěru; kyberpříkladem jsou dezinformační kampaně nebo úniky dat, které podkopávají důvěru ve stát.
  \item \textbf{Environmentální sektor} řeší životní prostředí a přírodní zdroje; kyberpříkladem je útok na monitorovací systémy vody, přehrad nebo průmyslových provozů s ekologickým dopadem.
\end{itemize}

Zdravotnictví, energetika, doprava nebo komunikace nejsou dalšími teoretickými sektory Kodaňské školy. Jsou to praktická odvětví, ve kterých se několik sektorů překrývá. Útok na energetiku může být ekonomickou hrozbou kvůli výpadku výroby, politickou hrozbou kvůli oslabení fungování státu, societální hrozbou kvůli panice a vojenskou hrozbou, pokud je součástí konfliktu.

\subsection*{Sekuritizace a bezpečnostní dilema}
Sekuritizace je proces, kdy je určité téma označeno za existenční bezpečnostní hrozbu a relevantní publikum přijme potřebu mimořádných opatření. Nestačí tedy, že někdo řekne "tohle je hrozba". Důležité je, zda publikum přijme, že jde o mimořádný problém vyžadující mimořádnou reakci.

Základní prvky jsou jednoduché: \textbf{sekuritizující aktér} téma označuje za hrozbu, \textbf{referenční objekt} je to, co má být chráněno, \textbf{hrozba} je to, před čím se chrání, \textbf{publikum} musí rámování přijmout a výsledkem jsou \textbf{mimořádná opatření}. Funkční aktéři, například média, experti, dodavatelé technologií nebo regulované firmy, mohou výsledek ovlivnit, i když nejsou hlavním mluvčím.

Stupnice vypadá takto: \textbf{nepolitizované téma} stát skoro neřeší, \textbf{politizované téma} je předmětem běžné veřejné politiky, \textbf{sekuritizované téma} je prezentováno jako existenční hrozba a \textbf{desekuritizace} znamená návrat z mimořádného bezpečnostního režimu do běžné politiky.

Přednáška zdůrazňuje dva extrémy. \textbf{Sebeuspokojení} znamená podcenění reálné hrozby, například když nemocnice roky ignoruje slabé zabezpečení. \textbf{Paranoia} znamená označování neexistujících nebo přehnaných problémů za existenční hrozby. Dobrá bezpečnostní politika má mezi těmito krajnostmi udržet rozumnou rovnováhu.

Bezpečnostní dilema vzniká, když opatření jednoho aktéra ke zvýšení vlastní bezpečnosti vyvolá obavy druhého aktéra, který reaguje dalšími opatřeními, a tím vzniká spirála nedůvěry. V kyberprostoru to může být budování ofenzivních schopností nebo hromadění informací o zranitelnostech: jeden stát tvrdí, že se jen připravuje na obranu, druhý to může číst jako přípravu útoku.

\subsection*{Bezpečnostní politika}
Bezpečnostní politika je nejobecnější a vrcholný program státu nebo uskupení států v oblasti obhajoby a obrany národních zájmů. Vychází z definice národních zájmů, analýzy bezpečnostního prostředí, klasifikace hrozeb a rizik a z mezinárodních závazků. Věnuje pozornost vnitřní i vnější bezpečnosti a deklaruje, jakým způsobem a při použití jakých prostředků chce aktér, který bezpečnostní politiku definuje a provádí, hájit své zájmy. Není to jen jeden dokument; zahrnuje strategické dokumenty, právní předpisy, instituce, konkrétní opatření, financování a mezinárodní spolupráci.

V terminologii přednášky má bezpečnostní politika ČR pět základních komponent:
\begin{itemize}
  \item zahraniční politika v oblasti bezpečnosti státu,
  \item obranná politika,
  \item politika v oblasti vnitřní bezpečnosti,
  \item hospodářská politika v oblasti bezpečnosti státu,
  \item politika veřejné informovanosti v oblasti bezpečnosti státu.
\end{itemize}

Kybernetická bezpečnost je průřezová politika, protože zasahuje do všech těchto složek. Má zahraničněpolitickou rovinu při atribuci a sankcích, obrannou rovinu u kyberobrany, vnitřněbezpečnostní rovinu u kyberkriminality, hospodářskou rovinu u ochrany firem a kritické infrastruktury a informační rovinu u varování, vzdělávání a komunikace s veřejností.

\subsection*{Analýza bezpečnostní politiky}
Analýza bezpečnostní politiky se dá dělat podle jednoduché šablony:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Co chráníme} - referenční objekt a zájmy.
  \item \textbf{Před čím} - hrozby, zranitelnosti a rizika.
  \item \textbf{Kdo jedná} - stát, instituce, firmy, občané a útočníci.
  \item \textbf{Jaké prostředky používá} - právo, technologie, finance, diplomacii, trestní řízení a vzdělávání.
  \item \textbf{Jaké jsou náklady a vedlejší dopady} - práva, soukromí, ekonomika a inovace.
  \item \textbf{Jak poznáme, že politika funguje} - měřitelné výsledky, odolnost a schopnost obnovy.
\end{enumerate}

Tři roviny politiky stačí vysvětlit jednoduše. \textbf{Polity} je institucionální rámec, tedy kdo má pravomoci a jaké instituce existují. \textbf{Politics} je proces rozhodování a střet zájmů. \textbf{Policy} je konkrétní obsah opatření, například zákon, strategie, povinnost hlášení incidentů nebo bezpečnostní standard.

Příklad analýzy kyberbezpečnostní politiky nemocnice: chráníme dostupnost zdravotní péče, pacientská data a důvěru pacientů. Hrozbou je ransomware, phishing, zneužití dodavatele nebo výpadek systému. Zranitelností může být vzdálený přístup bez MFA, starý systém, slabá segmentace nebo neotestované zálohy. Aktéři jsou nemocnice, zřizovatel, dodavatelé, NÚKIB, policie, ÚOOÚ, ministerstvo zdravotnictví a pacienti. Nástroje jsou bezpečnostní opatření, školení, segmentace, zálohy, hlášení incidentů, trestní řízení, financování a krizová komunikace. Vedlejší dopady jsou náklady, omezení provozu a zásahy do soukromí. Fungování politiky poznáme podle toho, zda nemocnice incident včas zjistí, omezí, nahlásí, obnoví péči a sníží dopad na pacienty.

\zkouska{Bezpečnostní studia zkoumají, co je ohroženo, kdo nebo co to ohrožuje a jak lze bezpečnost chránit nebo obnovit. Vznikla jako podobor mezinárodních vztahů zaměřený hlavně na válku a vojenskou bezpečnost, ale po studené válce se rozšířila na ekonomické, politické, společenské, ekologické, kriminální a kybernetické hrozby a po 11. září 2001 i na vnitřní bezpečnost. Bezpečnost chápu jako stav, kdy jsou hrozby pro určitý objekt omezeny na přijatelnou úroveň a objekt je připraven zbylé hrozby zvládat. V kyberbezpečnosti se chrání systémy, sítě, aplikace, data a uživatelé pomocí právních, organizačních, technických a vzdělávacích opatření; prakticky jde hlavně o důvěrnost, integritu, dostupnost, odolnost a obnovu. Hrozba je možný zdroj škody, zranitelnost je slabina, riziko je možnost, že hrozba zranitelnost využije a způsobí škodu, a incident je událost, která už nastala. Vnitřní bezpečnost chrání pořádek a fungování státu uvnitř, vnější bezpečnost chrání před zahraniční agresí, špionáží a nátlakem; v kyberprostoru se ale prolínají, protože útok může přijít ze zahraničí, dopadnout uvnitř ČR a řešit ho policie, NÚKIB, zpravodajské služby i diplomacie. Kodaňská škola rozlišuje vojenský, politický, ekonomický, societální a environmentální sektor, ale praktická odvětví jako zdravotnictví nebo energetika tyto sektory kombinují. Sekuritizace znamená označení tématu za existenční hrozbu a přijetí mimořádných opatření publikem. Bezpečnostní politika je nejobecnější a vrcholný program státu nebo uskupení států pro obhajobu a obranu národních zájmů; vychází z národních zájmů, analýzy bezpečnostního prostředí, hrozeb, rizik a mezinárodních závazků a určuje prostředky pro vnitřní i vnější bezpečnost. U kyberbezpečnosti ji analyzuji přes referenční objekt, hrozby, aktéry, nástroje, náklady a ověření, zda opatření skutečně zvyšují odolnost a schopnost obnovy.}

\zdroje{Přednáškový materiál \emph{1.) Vymezení bezpečnostních studií (LONG)}; přiložené PDF v4.2; NÚKIB k veřejné atribuci APT31 proti MZV ČR; NIS2 definice rizika a bezpečnosti sítí a informačních systémů; Buzan, Waever, de Wilde: \emph{Security: A New Framework for Analysis}.}

\newpage

\otazka{16. Bezpečnostní strategie}{Dokumenty České republiky a význam kyberbezpečnosti v nich. Bezpečnostní systém České republiky a role institucí v oblasti kyberbezpečnosti.}{BSSb1103}

\subsection*{16. Bezpečnostní strategie -- stručněji}
Tuhle otázku je dobré říct jako spojení dokumentů, institucí a praxe. Strategie řekne, co stát považuje za problém a jaký chce směr; bezpečnostní systém určí, kdo co dělá.

\textbf{1. Co je bezpečnostní strategie}
\begin{itemize}
  \item Strategie je politicko-koncepční dokument. Není to přímo zákon, ale nastavuje priority, cíle a způsob uvažování státu.
  \item Strategie vychází z analýzy bezpečnostního prostředí, hrozeb, rizik, národních zájmů a závazků v EU a NATO. Akční plán potom rozděluje úkoly, zákon ukládá povinnosti a metodika vysvětluje postup.
\end{itemize}

\textbf{2. Klíčové dokumenty ČR}
\begin{itemize}
  \item Bezpečnostní strategie ČR 2023 je nejširší rámec. Kyberbezpečnost chápe jako součást národní bezpečnosti, odolnosti, ochrany institucí, kritické infrastruktury a reakce na hybridní působení.
  \item Obranná strategie ČR 2023 řeší obranu státu, ozbrojené síly, odstrašení a vojenskou dimenzi. Kyber zde vystupuje hlavně jako doména obrany a multidoménových operací.
  \item Národní strategie kybernetické bezpečnosti 2026-2030 je specializovaný dokument pro kyberbezpečnost. Stojí na bezpečné strategické infrastruktuře, celospolečenské připravenosti a mezinárodní spolupráci.
\end{itemize}

\textbf{3. Bezpečnostní systém ČR}
\begin{itemize}
  \item Bezpečnostní systém ČR je síť orgánů, institucí, pravidel a procesů, které předcházejí hrozbám, reagují na ně a obnovují fungování státu.
  \item Patří sem prezident, Parlament, vláda, Bezpečnostní rada státu, ministerstva, kraje, obce, IZS, policie, zpravodajské služby, armáda a specializované úřady.
  \item V kyberbezpečnosti je hlavní civilní autoritou NÚKIB. Trestní rovinu řeší policie a státní zastupitelství, vojenskou kyberobranu Ministerstvo obrany, Vojenské zpravodajství a Armáda ČR.
\end{itemize}

\textbf{4. Praktický příklad}
\begin{itemize}
  \item Útok na nemocnici není jen IT problém. Nemocnice řeší obnovu, NÚKIB kybernetickou koordinaci, policie trestní rovinu, ÚOOÚ možný únik osobních údajů, zřizovatel kontinuitu péče a dodavatelé obnovu systémů.
  \item Strategický dokument říká, že odolnost zdravotnictví je důležitá; právní předpisy a metodiky pak určují, co mají subjekty prakticky dělat.
\end{itemize}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Vysvětlit funkci strategických dokumentů, akčních plánů, právních předpisů a metodik.
  \item Popsat klíčové dokumenty ČR: Bezpečnostní strategii 2023, Obrannou strategii 2023 a Národní strategii kybernetické bezpečnosti 2026-2030.
  \item Vymezit bezpečnostní systém ČR a jeho hlavní aktéry.
  \item Rozlišit instituce civilní kybernetické bezpečnosti, kyberkriminality, zpravodajství a kyberobrany.
  \item Ukázat na příkladu, jak se strategie promítne do právních povinností a praktické reakce.
\end{enumerate}

\subsection*{Strategie, akční plán, zákon a metodika}
Strategický neboli koncepční dokument určuje, jak stát chápe bezpečnostní problém, jakých dlouhodobých cílů chce dosáhnout a jakým směrem má postupovat. Bezpečnostní strategie je vrcholný strategický dokument, který popisuje bezpečnostní prostředí, zájmy státu, hlavní hrozby, priority a obecné způsoby reakce.

Názvy dokumentů se v praxi mohou překrývat, proto je důležitější jejich funkce než formální název. \textbf{Strategie} určuje problém, směr, cíle a priority. \textbf{Akční plán} převádí cíle do konkrétních úkolů, odpovědností a termínů. \textbf{Právní předpis} ukládá právně závazná práva, povinnosti a pravomoci. \textbf{Metodika} vysvětluje, jak mají být požadavky prakticky splněny.

Jednoduchý řetězec je: analýza prostředí a hrozeb - strategie - akční plán - právní, organizační a finanční opatření - vyhodnocení. Například strategie řekne, že je nutné zvýšit odolnost zdravotnictví proti ransomwaru; akční plán rozdělí úkoly; zákon a vyhlášky stanoví povinnosti; metodiky pomohou nemocnicím povinnosti splnit; vyhodnocení ukáže, zda se zlepšila detekce, reakce a obnova.

Strategické dokumenty mohou mít různý tematický záběr, časovou platnost, územní působnost a úroveň obecnosti. Bezpečnostní strategie ČR je široká a celostátní, Národní strategie kybernetické bezpečnosti se soustředí na jednu oblast, akční plán je konkrétnější a krajská nebo organizační strategie může mít užší územní či institucionální působnost.

\subsection*{Klíčové dokumenty ČR}
U zkoušky je lepší u každého dokumentu říct dvě věci: co je jeho funkce a jak přesně v něm kyberbezpečnost vystupuje. Není potřeba tvrdit, že všechny dokumenty řeší totéž. Bezpečnostní strategie je nejširší bezpečnostní rámec, Obranná strategie řeší obranu státu a vojenskou dimenzi, Národní strategie kybernetické bezpečnosti je specializovaný dokument pro kyberbezpečnost.

\textbf{Bezpečnostní strategie ČR 2023} je základní strategický dokument bezpečnostní politiky ČR. Kyberbezpečnost v ní vystupuje jako součást národní bezpečnosti, odolnosti státu a hybridního působení.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Kyberprostor jako součást bezpečnostního prostředí:} strategie výslovně říká, že účinek hrozeb je násoben "překotným vývojem technologií, kybernetického a informačního prostoru i ekonomickými závislostmi".
  \item \textbf{Odolnost vůči nepřátelskému působení:} dokument uvádí, že "Česko musí být schopné odolávat nepřátelskému působení v kybernetické, informační, ekonomické a zpravodajské oblasti".
  \item \textbf{Konkrétní kyberhrozby:} v kyberprostoru protivníci útočí proti "kritické infrastruktuře a institucím", získávají citlivé informace a ohrožují strategické informační a komunikační systémy.
  \item \textbf{Kyberútok může mít strategickou váhu:} strategie počítá s tím, že "kybernetický útok velkého rozsahu může vést k aktivaci kolektivní obrany NATO".
  \item \textbf{Hybridní působení:} kybernetické, dezinformační, ekonomické a zpravodajské nástroje se podle strategie používají společně. Prakticky: kyberútok na instituci, únik dat, dezinformační kampaň a politický tlak mohou být části jedné operace.
  \item \textbf{Ochrana státu a společnosti:} zvyšování odolnosti se v dokumentu vztahuje i k ochraně kritické infrastruktury a k posilování informační a kybernetické bezpečnosti.
\end{itemize}

\textbf{Obranná strategie ČR 2023} řeší obranu státu, ozbrojené síly, odstrašení a spojenecké závazky. Kyber zde není obecná digitalizace státu, ale doména obrany, hybridního působení a multidoménových operací.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Hybridní působení proti ČR:} strategie říká, že stát, společnost i ozbrojené síly jsou vystavovány "systematickému nepřátelskému hybridnímu působení".
  \item \textbf{Konkrétní hrozby:} jako hrozby pro ČR uvádí "kybernetické útoky, dezinformační kampaně, ekonomický nátlak a sabotážní, subverzní a zpravodajské aktivity".
  \item \textbf{Odolnost jako předpoklad obrany:} dokument zdůrazňuje, že základním nevojenským předpokladem obranyschopnosti je "posilování odolnosti státu, společnosti a občanů".
  \item \textbf{Kyberprostor jako vojenská doména:} strategie uvádí, že roste význam "vesmíru a kyberprostoru pro zajištění obranyschopnosti i pro fungování společnosti".
  \item \textbf{Multidoménové operace:} budoucí konflikty mají probíhat propojeně v pozemní, vzdušné, námořní, kybernetické a vesmírné doméně. Prakticky: kyberoperace může podporovat vojenské velení, rušit komunikaci protivníka nebo chránit vlastní systémy.
  \item \textbf{Schopnosti pro NATO a EU:} ČR má podle strategie budovat "schopnosti pro operace v kybernetickém prostoru" včetně kapacit využitelných ve prospěch NATO a EU.
  \item \textbf{Role NÚKIB v obranném systému:} strategie zmiňuje NÚKIB zejména u fungování kritické informační infrastruktury státu, ochrany utajovaných informací v informačních a komunikačních systémech, kryptografické ochrany a navigačních družicových systémů.
\end{itemize}

\textbf{Národní strategie kybernetické bezpečnosti 2026-2030} je hlavní specializovaný dokument pro kyberbezpečnost. Je dobré si zapamatovat její tři strategické oblasti a u každé jednu konkrétní formulaci.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Bezpečná strategická infrastruktura:} strategie říká, že Česko bude posilovat zdroje a schopnosti "k proaktivní a účinné reakci na kybernetické hrozby", včetně budování kapacit kybernetické obrany.
  \item \textbf{Ochrana a odolnost:} dokument zdůrazňuje ochranu a odolnost strategické infrastruktury proti hrozbám z kyberprostoru i fyzického prostředí, včetně hybridního působení.
  \item \textbf{Kontinuita služeb:} když se útoku nepodaří zabránit, prioritou má být "zajištění kontinuity nebo včasné obnovy poskytování služeb". Prakticky: nemocnice, energetika nebo úřad musí mít zálohy, krizové postupy a plán obnovy, ne jen antivir.
  \item \textbf{Dodavatelské řetězce:} strategie výslovně řeší bezpečné a odolné dodávky, diverzifikaci a prověřování dodavatelů do strategické infrastruktury.
  \item \textbf{Celospolečenská připravenost a rozvoj:} dokument říká, že vysoká úroveň znalostí, schopností a kybernetické gramotnosti celé společnosti je zásadní předpoklad bezpečnosti kyberprostoru. Tím se kyberbezpečnost přesouvá i do vzdělávání, výzkumu, inovací a spolupráce veřejného a soukromého sektoru.
  \item \textbf{Mezinárodní spolupráce:} strategie uvádí, že bezpečnost Česka je úzce spjata s členstvím v NATO a EU "i v kyberprostoru".
  \item \textbf{Atribuce a reakce na škodlivé aktéry:} dokument počítá s asertivním vystupováním proti škodlivým aktérům, včetně atribuce útoků, diplomatické reakce a sankcí. Prakticky: veřejná atribuce APT31 proti MZV není jen technická zpráva, ale politicko-diplomatická reakce státu se spojenci.
\end{itemize}

Další dokumenty je vhodné zmínit jen stručně. \textbf{Strategie pro posílení odolnosti subjektů kritické infrastruktury 2026-2029} navazuje na all-hazards logiku CER a řeší odolnost základních služeb. Pro kyberobranu jsou relevantní aktuální dokumenty a koncepce resortu obrany; starší Strategie kybernetické obrany ČR 2018-2022 je historický dokument, ne aktuální strategie. Důležité jsou také Strategická koncepce NATO 2022 a unijní strategické dokumenty pro kybernetickou bezpečnost.

\subsection*{Bezpečnostní systém ČR}
Bezpečnostní systém ČR je soubor ústavních orgánů, státních institucí, ozbrojených sil, bezpečnostních sborů, záchranných složek, pravidel a procesů, kterými stát předchází hrozbám, reaguje na ně a obnovuje základní funkce. Jeho právní základ tvoří zejména Ústava, Listina základních práv a svobod, ústavní zákon o bezpečnosti České republiky, krizová legislativa a zvláštní bezpečnostní předpisy.

Hlavní aktéři:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Prezident republiky} je hlava státu a vrchní velitel ozbrojených sil, ale není běžným řídicím orgánem civilní kyberbezpečnosti.
  \item \textbf{Parlament} přijímá zákony, kontroluje vládu a rozhoduje o některých zásadních bezpečnostních otázkách.
  \item \textbf{Vláda} je hlavní výkonný orgán bezpečnostní politiky.
  \item \textbf{Bezpečnostní rada státu} je stálý pracovní orgán vlády pro koordinaci bezpečnostních otázek a přípravu návrhů opatření.
  \item \textbf{Ústřední krizový štáb} je pracovní orgán pro koordinaci při závažných krizových situacích.
  \item \textbf{Ministerstva a jiné ústřední správní úřady} vykonávají své sektorové působnosti.
  \item \textbf{Kraje a obce} zajišťují územní krizové řízení a kontinuitu služeb.
  \item \textbf{Integrovaný záchranný systém} koordinuje záchranné a likvidační práce.
\end{itemize}

Kybernetická bezpečnost do systému vstupuje průřezově. Jeden incident může vyžadovat technickou reakci, právní posouzení, krizové řízení, komunikaci s veřejností, trestní řízení i mezinárodní koordinaci. Proto nestačí jeden úřad: NÚKIB je hlavní civilní autorita, ale ne jediný aktér.

\subsection*{Krizové stavy a stav kybernetického nebezpečí}
Krizové stavy nejsou totéž co každý závažný incident. Kybernetický útok může vést ke krizovému řízení, pokud má takový rozsah dopadů, že běžné nástroje nestačí. Vedle ústavních krizových stavů existuje i sektorový \textbf{stav kybernetického nebezpečí} podle zákona o kybernetické bezpečnosti. Stav kybernetického nebezpečí vyhlašuje Národní úřad pro kybernetickou a informační bezpečnost, tedy Úřad ve smyslu zákona č. 264/2025 Sb., na své úřední desce. Vyhlašuje se na nezbytně nutnou dobu, nejvýše na 30 dnů; prodloužení je možné jen v zákonných mezích tak, aby celková doba nepřekročila 60 dnů.

\subsection*{Role institucí v kyberbezpečnosti}
\textbf{NÚKIB} je hlavní civilní správní autorita pro kybernetickou bezpečnost. Vykonává regulaci, dohled, strategickou koordinaci a mezinárodní spolupráci, provozuje vládní CERT GovCERT.CZ, vydává výstrahy, varování a reaktivní protiopatření a koordinuje řešení významných incidentů ve své působnosti.

\textbf{CSIRT.CZ} je národní bezpečnostní tým provozovaný sdružením CZ.NIC. Pomáhá s koordinací incidentů zejména mimo vládní sektor, spolupracuje s poskytovateli, odbornou komunitou a zahraničními týmy. GovCERT.CZ a CSIRT.CZ se liší základním zaměřením, ale v praxi spolupracují.

\textbf{Policie ČR a státní zastupitelství} řeší trestní rovinu kybernetických incidentů: zajištění důkazů, identifikaci pachatele, trestní řízení a mezinárodní policejní i justiční spolupráci.

\textbf{Zpravodajské služby} sledují hrozby podle působnosti. BIS se zaměřuje na hrozby s dopadem na vnitřní bezpečnost ČR, ÚZSI na zahraniční informace a hrozby a Vojenské zpravodajství na obranu a vojenskou oblast. V kyberprostoru jsou důležité hlavně u státních aktérů, špionáže, strategické atribuce a varování.

\textbf{Kyberobrana} se musí odlišit od civilní kybernetické bezpečnosti. Civilní kybernetickou bezpečnost koordinuje především NÚKIB. Kybernetická obrana spadá do působnosti Ministerstva obrany, Vojenského zpravodajství a Armády ČR. Národní centrum kybernetických operací je spojeno s kybernetickou obranou a Vojenským zpravodajstvím. Velitelství kybernetických sil a informačních operací plánuje a řídí vojenské působení v kybernetickém a informačním prostoru. Není potřeba spekulovat o neveřejných schopnostech ani konkrétních ofenzivních operacích.

\textbf{Další aktéři} doplňují systém. Ministerstvo zahraničních věcí řeší kyberdiplomacii, mezinárodní reakce a veřejné atribuce. DIA je důležitá pro digitální služby státu, identitu a architekturu eGovernmentu. ČTÚ působí v elektronických komunikacích. NBÚ chrání utajované informace. Soukromý sektor provozuje velkou část infrastruktury a technologií. Akademická sféra zajišťuje vzdělávání, výzkum a odbornou podporu.

\subsection*{Praktické propojení strategie a institucí}
Příklad zdravotnictví ukazuje rozdíl mezi strategickým cílem, právní povinností, institucionální kompetencí a praktickou reakcí. Strategický dokument označí útoky na zdravotnictví za závažnou bezpečnostní hrozbu a stanoví cíl zvýšit odolnost nemocnic. Akční plán rozdělí úkoly mezi stát, zdravotnictví a regulátory. Zákon a vyhlášky stanoví povinnosti nemocnic, například bezpečnostní opatření, řízení rizik, hlášení incidentů a kontinuitu služby. Metodiky vysvětlí, jak se to má prakticky dělat.

Nemocnice pak zavede MFA, segmentaci, monitoring, školení, zálohy a plán kontinuity. Při incidentu zasahuje její technický tým a vedení, NÚKIB řeší kybernetickou rovinu a koordinaci ve své působnosti, policie trestní rovinu, ÚOOÚ případný únik osobních údajů, kraj nebo zřizovatel kontinuitu péče a dodavatelé obnovu systémů. Po incidentu se vyhodnotí, zda strategie a opatření fungovaly: jak rychle byl incident zjištěn, zda se nerozšířil, zda se obnovil provoz a zda nebyli nepřiměřeně ohroženi pacienti.

\priklad{APT31 a MZV ČR ukazuje strategickou a institucionální rovinu z jiné strany. Technická analýza a zpravodajské poznatky vedly k politickému rozhodnutí vlády o veřejné atribuci Čínské lidové republice. Do reakce vstoupily NÚKIB, zpravodajské služby, vláda, MZV a spojenci. Je to příklad, kdy kyberincident není jen technická událost, ale součást bezpečnostní politiky a kyberdiplomacie.}

\zkouska{Strategický dokument určuje, jak stát chápe bezpečnostní problém, jaké má dlouhodobé cíle a jakým směrem chce postupovat. Bezpečnostní strategie ČR 2023 je nejširší dokument bezpečnostní politiky, který vychází z analýzy prostředí, zdůrazňuje celovládní a celospolečenský přístup, odolnost a propojení vojenských, hybridních, kybernetických, ekonomických a informačních hrozeb. Obranná strategie ČR 2023 řeší obranu státu, ozbrojené síly, odstrašení a spojenecké závazky včetně vojenského působení v kybernetickém a informačním prostoru. Národní strategie kybernetické bezpečnosti 2026-2030 má tři hlavní oblasti: bezpečnou strategickou infrastrukturu, celospolečenskou připravenost a rozvoj a mezinárodní spolupráci a prosazování zájmů. Strategie není zákon: strategie určí směr, akční plán úkoly, právní předpis povinnosti a metodika praktický postup. Bezpečnostní systém ČR je soubor institucí, pravidel a procesů od prezidenta, Parlamentu, vlády a Bezpečnostní rady státu přes ministerstva, kraje, obce a IZS až po specializované úřady. V kyberbezpečnosti je hlavní civilní autoritou NÚKIB s GovCERT.CZ, vedle něj působí CSIRT.CZ, policie a státní zastupitelství, zpravodajské služby, Ministerstvo obrany, Vojenské zpravodajství, Armáda ČR, MZV, DIA, ČTÚ, NBÚ, soukromý sektor a akademická sféra. Klíčové je rozlišit civilní kybernetickou bezpečnost, trestní rovinu kyberkriminality a vojenskou kyberobranu.}

\zdroje{Přednáškový materiál \emph{2.) Bezpečnostní strategie (LONG)}; Bezpečnostní strategie ČR 2023; Obranná strategie ČR 2023; NÚKIB: Národní strategie kybernetické bezpečnosti 2026-2030; ústavní zákon o bezpečnosti České republiky; zákon o kybernetické bezpečnosti (č. 264/2025 Sb.).}

\newpage

\otazka{17. Kyberválka}{Definice, historie, současné trendy. Identifikace aktérů, problémy s přisouzením kyberútoků, možnost odstrašení v kyberprostoru. Koncept netwars a jeho použití v kyberkonfliktu.}{BSSb1152}

\subsection*{17. Kyberválka -- stručněji}
U kyberválky je nejdůležitější nepoužít slovo válka na každý hack. Odpověď musí rozlišit kriminalitu, špionáž, sabotáž, informační operace, kyberkonflikt a skutečnou kyberválku.

\textbf{1. Definice a hranice pojmu}
\begin{itemize}
  \item Kyberválka je úzký pojem pro použití kyberprostředků v kontextu ozbrojeného konfliktu nebo k účinkům srovnatelným s vojenským útokem. Ne každý státem podporovaný kyberútok je válka.
  \item Kyberoperace může být špionáž, příprava bojiště, sabotáž, nátlak, propaganda nebo kriminální zisk. Proto se vždy ptám na aktéra, cíl, dopad, kontext a práh použití síly.
\end{itemize}

\textbf{2. Historie a příklady}
\begin{itemize}
  \item Estonsko 2007 ukazuje masivní DDoS proti státu závislému na digitálních službách. Dopad byl hlavně dostupnost webů, bank a veřejných služeb, ne fyzické zničení.
  \item Gruzie 2008 ukazuje propojení kyberútoků s konvenční vojenskou operací. DDoS a defacementy doprovázely ruskou vojenskou akci a měly narušit komunikaci a informační obraz.
  \item Viasat 2022 ukazuje útok na satelitní komunikaci na začátku ruské invaze na Ukrajinu. Malware narušil modemy KA-SAT, dopadl na ukrajinskou komunikaci i některé evropské uživatele.
\end{itemize}

\textbf{3. Aktéři a atribuce}
\begin{itemize}
  \item Aktéři mohou být státy, zpravodajské služby, armády, proxy skupiny, kyberkriminální skupiny, hacktivisté, insideři a soukromí dodavatelé.
  \item Atribuce je těžká, protože útočník používá proxy infrastrukturu, kompromitované servery, falešné stopy a sdílené nástroje. Přisouzení proto není jen technické, ale i zpravodajské a politické.
\end{itemize}

\textbf{4. Odstrašení}
\begin{itemize}
  \item Odstrašení trestem znamená hrozbu nákladů: sankce, trestní stíhání, diplomatická reakce, veřejná atribuce nebo protiopatření.
  \item Odstrašení odepřením znamená, že útok se nevyplatí, protože obrana, segmentace, zálohy a obnova sníží dopad.
  \item V kyberprostoru je odstrašení těžší kvůli anonymitě, nízkým nákladům útoku, nejistému prahu reakce a rozdílu mezi státními a nestátními aktéry.
\end{itemize}

\textbf{5. Netwars}
\begin{itemize}
  \item Netwar označuje síťově organizovaný konflikt, kde se propojuje informační působení, mobilizace komunit, propaganda, DDoS, hacktivismus a tlak na veřejné mínění.
  \item Příklad NoName057(16): proruská hacktivistická síť vyhlašuje cíle, mobilizuje podporovatele a používá DDoS proti webům států podporujících Ukrajinu. Dopad je často symbolický a reputační, ale politicky viditelný.
\end{itemize}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Přesně odlišit incident, kriminalitu, špionáž, sabotáž, informační operaci, kyberkonflikt, kyberobranu a kyberválku.
  \item Definovat kyberválku úzce: ne každý státem podporovaný útok je kyberválka.
  \item Vysvětlit historický vývoj přes konkrétní příklady a jejich význam.
  \item Popsat současné trendy vždy s případem: APT31, Volt Typhoon, Salt Typhoon, APT28/TP-Link, NoName057(16), AI, dodavatelé a soukromý sektor.
  \item Vysvětlit aktéry, atribuci, odstrašení a základní mezinárodněprávní rámec.
  \item Ukázat netwar na proruských hacktivistických kampaních.
\end{enumerate}

\subsection*{Přesné rozlišení pojmů}
U této otázky je nejdůležitější nezačít tím, že každý velký kyberútok označíš za kyberválku. \textbf{Kybernetický incident} je událost, která narušuje nebo může narušit bezpečnost systému, služby nebo dat. Může být technickou chybou, omylem, kriminalitou nebo státní operací. \textbf{Kyberkriminalita} je trestná činnost, například ransomware, phishing, podvod, neoprávněný přístup nebo vydírání. \textbf{Kyberšpionáž} je získávání informací, přístupů a dokumentů; může být státní i nestátní a typicky zůstává pod prahem ozbrojeného útoku. \textbf{Kybernetická sabotáž} míří na narušení, poškození nebo vyřazení systému či procesu. \textbf{Informační operace} míří na vnímání, rozhodování a důvěru veřejnosti nebo institucí.

\textbf{Kybernetický konflikt} je širší pojem pro soutěžení a střet v kyberprostoru: špionáž, sabotáž, nátlak, DDoS, vlivové operace, úniky dat, příprava přístupu nebo operace během války. \textbf{Kyberobrana} je vojenská a státně-obranná dimenze působení v kyberprostoru. \textbf{Kyberválka} je užší pojem: použití kybernetických operací státem nebo jiným politickým aktérem jako součást ozbrojeného konfliktu nebo k dosažení účinků srovnatelných se závažným vojenským útokem.

Rozhodující je aktér, účel, rozsah, účinky a vztah k širšímu konfliktu. APT31 proti MZV ČR, Salt Typhoon nebo Volt Typhoon jsou velmi významné státní nebo státem podporované operace, ale bez dalšího je nelze automaticky označit za ozbrojený útok nebo kyberválku. U zkoušky stačí říct: "Kyberválka je úzký pojem, většina škodlivých kyberoperací zůstává v šedé zóně pod prahem války."

\subsection*{Kyberprostor, vrstvy a typy účinků}
Kyberprostor není jen "internet". Pro zkoušku je užitečné ho rozdělit na několik vrstev. \textbf{Fyzická vrstva} jsou kabely, servery, datová centra, satelity, koncová zařízení a průmyslová zařízení. \textbf{Logická/protokolová vrstva} jsou adresace, směrování, protokoly, domény, autentizace a síťová pravidla. \textbf{Datová nebo sémantická vrstva} je obsah: databáze, e-maily, dokumenty, konfigurace, účty. \textbf{Kognitivní vrstva} je lidské vnímání, rozhodování, důvěra a informační působení.

Kyberoperace mohou mít různé účinky. \textbf{Logický účinek} je změna dat, účtů, konfigurace nebo dostupnosti služby. \textbf{Fyzický účinek} nastává, když zásah do systému ovlivní reálný proces, například turbínu, tlak, signalizaci, nemocniční provoz nebo průmyslovou linku. \textbf{Kognitivní účinek} míří na důvěru, rozhodování, paniku nebo politickou legitimitu. Proto je důležitá triáda CIA - důvěrnost, integrita, dostupnost - ale u konfliktu je potřeba přidat i odolnost, obnovu a dopad na společnost.

\priklad{Když útočník ukradne diplomatické e-maily, jde hlavně o důvěrnost a politický účinek. Když změní konfiguraci průmyslového řídicího systému, jde o integritu a možný fyzický účinek. Když shodí online služby státu před volbami a současně šíří narativ o neschopnosti vlády, kombinuje dostupnost a kognitivní účinek.}

Typy kyberoperací se dají vysvětlit podle toho, co chtějí způsobit. \textbf{Akvizice informací} znamená špionáž a krádež dat. \textbf{Zveřejnění nebo šíření informací} znamená úniky, propagandu a dezinformace. \textbf{Disrupce} znamená narušení provozu, například DDoS nebo vyřazení části služby. \textbf{Destrukce} znamená mazání dat, wipery nebo výjimečně fyzické poškození zařízení. Tím se dá pěkně ukázat, že kyberválka není jen "hackování", ale práce s účinky na rozhodování, provoz a schopnost státu jednat.

\pozor{Kyberválku nepleť s elektronickým bojem. Elektronický boj pracuje s elektromagnetickým spektrem, rušením, radiolokací a signály. Může vojensky souviset s kyberoperacemi, ale není to totéž.}

\subsection*{Historický vývoj přes příklady}
Historii neříkej jako seznam let, ale jako několik případů, na kterých ukážeš vývoj: nejdřív DDoS a politický tlak, potom zásah do kritické infrastruktury, destruktivní malware s globálními dopady a nakonec kyberoperace přímo navázaná na konvenční válku.

\priklad{\textbf{Případová studie - Estonsko 2007.} Kdy a kontext: na jaře 2007 se Estonsko dostalo do sporu s Ruskem kvůli přesunu sovětského památníku v Tallinnu. Současně začaly vlny DDoS útoků proti estonským vládním webům, parlamentu, ministerstvům, médiím, bankám, poskytovatelům internetu a DNS službám. Co se technicky dělo: útočníci zahlcovali servery provozem, používali botnety i dobrovolnickou mobilizaci přes fóra a návody, takže služba nebyla dostupná běžným uživatelům. Cíl: nešlo o fyzické zničení infrastruktury, ale o ochromení digitálního státu, politický tlak, reputační dopad a vytvoření dojmu, že stát neumí chránit vlastní online služby. Dopad: výpadky veřejných webů, bankovnictví a médií; zasažena byla důvěra v digitalizovaný stát. Reakce: Estonsko zapojilo domácí správce sítí, mezinárodní technickou pomoc a incident se stal impulzem pro posílení kyberobrany NATO a rozvoj Tallinnského centra CCDCOE. Zkouškový význam: dobrý příklad kyberkonfliktu a netwar, ale opatrně s pojmem kyberválka, protože přímá právní přičitatelnost ruskému státu nebyla jednoduše prokázána.}

\priklad{\textbf{Případová studie - ukrajinská energetika 2015/2016.} Kdy a kdo: 23. prosince 2015 zasáhl útok ukrajinské distribuční energetické společnosti; bezpečnostní komunita jej běžně spojuje se skupinou Sandworm a ruskými zájmy, ukrajinská SBU vinila Rusko. Co bylo cílem: narušit distribuci elektřiny a ukázat schopnost zasáhnout základní službu během širšího rusko-ukrajinského konfliktu. Jak to proběhlo: útočníci se do prostředí dostali dlouhodobě předem, mimo jiné přes spear phishing a malware BlackEnergy, získali přístupy do provozních systémů, vzdáleně ovládali rozvodny, vypínali jističe, mazali systémy pomocí KillDisk a zároveň zahltili call centra, aby zákazníci nemohli hlásit výpadky. Dopad: výpadky elektřiny pro velký počet odběratelů a nutnost ruční obnovy provozu. V roce 2016 následoval sofistikovanější útok spojený s malwarem Industroyer/CrashOverride, který byl navržen pro komunikaci s průmyslovými protokoly. Reakce: manuální provoz, obnova konfigurací, oddělování IT a OT, posilování detekce a mezinárodní sdílení poznatků. Zkouškový význam: tady už jasně ukážeš přechod z IT do OT a fyzický dopad na základní službu.}

\priklad{\textbf{Případová studie - NotPetya 2017.} Kdy a kdo: v červnu 2017 se z Ukrajiny rozšířil destruktivní malware NotPetya; Spojené království a USA jej veřejně připsaly ruskému státu/ruské armádě. Cíl: podle veřejných atribucí destabilizovat Ukrajinu, zejména její instituce a ekonomické prostředí. Jak to technicky začalo: malware byl rozšířen přes kompromitovaný aktualizační mechanismus ukrajinského účetního softwaru M.E.Doc, který používala řada firem v Ukrajině. Jak se šířil: uvnitř sítí využíval techniky pro laterální pohyb a credential abuse, takže rychle zasáhl celé podnikové prostředí. Důležité: tvářil se jako ransomware, ale prakticky šlo o wiper; zaplacení výkupného nemělo reálně vést k obnově dat. Dopad: ochromení ukrajinských organizací a rozsáhlé globální škody u firem jako Maersk, Merck nebo FedEx/TNT; problém se přelil přes dodavatelské a podnikové vazby mimo původní cíl. Reakce: veřejná atribuce západních států, diplomatické odsouzení, posílení debaty o sankcích, kyberpojištění a odpovědnosti za státní destruktivní operace. Zkouškový význam: destruktivní operace maskovaná jako kriminalita a příklad nekontrolovaných vedlejších dopadů.}

\priklad{\textbf{Případová studie - Viasat KA-SAT 2022.} Kdy a kdo: útok proběhl 24. února 2022, tedy v den zahájení ruské invaze proti Ukrajině; EU a spojenci jej veřejně spojili s Ruskou federací. Cíl: narušit satelitní komunikační službu KA-SAT, kterou využívali uživatelé na Ukrajině i v dalších evropských zemích. Jak to proběhlo podle Viasatu: útočník zneužil chybnou konfiguraci nebo kompromitovaný přístup ve správní části sítě, získal možnost posílat příkazy zákaznickým modemům a poškodil jejich funkčnost. Dopad: část zákazníků ztratila satelitní připojení, bylo nutné měnit nebo obnovovat koncová zařízení a dopady se projevily i mimo Ukrajinu, například u civilních evropských uživatelů. Reakce: technická obnova služby a výměna zařízení, veřejné odsouzení a politická atribuce ze strany EU a partnerů. Zkouškový význam: kyberoperace časově sladěná s konvenční vojenskou operací a ukázka, že komerční infrastruktura může mít civilně-vojenský význam a přeshraniční dopady.}

\priklad{\textbf{Případová studie - APT31 proti MZV ČR.} Kdy a kdo: česká vláda v květnu 2025 veřejně atribuovala dlouhodobou škodlivou kampaň proti jedné z neutajovaných sítí Ministerstva zahraničních věcí ČR skupině APT31 spojované s čínskou zpravodajskou službou; podle NÚKIB aktivita probíhala minimálně od roku 2022. Cíl: získávat diplomatické informace a dlouhodobý přístup k infrastruktuře ministerstva, ne způsobit viditelný výpadek. Jak to chápat: jde o kyberšpionáž a působení pod prahem války; technické detaily nemusejí být veřejné, protože stát chrání zdroje a metody. Dopad: bezpečnostní a diplomatický problém, nikoli fyzická škoda. Reakce: veřejná politická atribuce, zapojení NÚKIB, vlády, MZV, zpravodajských informací a spojenců. Zkouškový význam: ideální případ pro vysvětlení rozdílu mezi technickou atribucí, zpravodajským hodnocením, politickou atribucí a právní přičitatelností.}

\subsection*{Současné trendy}
\textbf{Působení pod prahem války.} Dnešní kyberkonflikt se často odehrává v šedé zóně: špionáž, krádeže přístupů, DDoS, vlivové operace, zveřejňování odcizených dat, kompromitace účtů a příprava přístupu pro budoucí konflikt. Cílem nemusí být okamžitě něco vypnout; často stačí získat informace, oslabit důvěru nebo držet možnost budoucího nátlaku.

\aktualni{\textbf{APT31 proti MZV ČR.} Česká vláda v květnu 2025 veřejně atribuovala škodlivou kampaň skupině APT31 spojované s čínskou zpravodajskou službou. Podle NÚKIB cílila minimálně od roku 2022 na jednu z neutajovaných sítí Ministerstva zahraničních věcí ČR. Příklad vysvětluje kyberšpionáž, veřejnou politickou atribuci a šedou zónu: jde o závažnou státní operaci proti infrastruktuře státu, ale ne automaticky o kyberválku.}

\textbf{Pre-positioning v kritické infrastruktuře.} Útočník nemusí infrastrukturu hned vypnout. Může si tiše připravovat přístup, mapovat závislosti, získávat účty a držet perzistenci pro budoucí politickou nebo vojenskou krizi.

\aktualni{\textbf{Volt Typhoon.} CISA a partneři popsali čínským státem podporovaného aktéra, který si udržoval dlouhodobý přístup v prostředí americké kritické infrastruktury. Typické byly living off the land techniky, legitimní účty, silná operační bezpečnost a dlouhodobá perzistence. Význam případu není v prokázané destrukci, ale v přípravě možnosti budoucího narušení energetiky, vody, dopravy, komunikací nebo dalších služeb v krizi.}

\textbf{Telekomunikace jako strategický cíl.} Telekomunikační sítě mají zpravodajskou hodnotu, protože přes jednoho poskytovatele lze sledovat provozní údaje, správní přístupy, komunikaci vybraných osob a vztahy mezi institucemi. Routery a síťová zařízení jsou proto strategické cíle, ne jen technická periferie.

\aktualni{\textbf{Salt Typhoon.} NÚKIB se v srpnu 2025 připojil ke společnému upozornění amerických a dalších partnerů na čínské státem podporované aktéry, jejichž aktivity částečně odpovídají označení Salt Typhoon. Cílem byly zejména telekomunikační sítě, dopravní infrastruktura, ubytovací zařízení a vojenské systémy. Případ ukazuje strategickou hodnotu páteřních routerů, provider edge/customer edge zařízení, důvěryhodných propojení a dlouhodobého přístupu pro špionáž.}

\textbf{Zneužití infrastruktury třetích stran.} Zdrojová IP adresa neprokazuje identitu útočníka. Státní i kriminální aktéři mohou používat domácí routery, malé firemní routery, VPS, cloudové účty nebo botnety jako prostředníky. Tím kryjí původ operace a komplikují atribuci.

\aktualni{\textbf{APT28 a kompromitované routery TP-Link.} NÚKIB v dubnu 2026 informoval, že ruský státní aktér APT28 podle zpráv USA a FBI vybudoval globální síť kompromitovaných SOHO routerů. U zranitelného modelu TP-Link TL-WR841N měl zneužít známou zranitelnost, měnit DHCP/DNS nastavení a přes podvržené DNS odpovědi získávat hesla, tokeny a další citlivé informace. Příklad ukazuje, proč samotná IP adresa nestačí, proč jsou okrajová zařízení strategická a proč jsou výchozí hesla a EOL zařízení bezpečnostní problém.}

\textbf{Hacktivismus a proxy aktéři.} DDoS se používá jako nástroj politického tlaku, mediální viditelnosti a swarmingového zahlcení. U proruských skupin je potřeba rozlišovat autentický hacktivismus, státní toleranci, státní koordinaci a právní přičitatelnost. To, že skupina tvrdí fyzický dopad, ještě neznamená, že se skutečně stal.

\aktualni{\textbf{NoName057(16) a další proruské skupiny.} NÚKIB v prosinci 2025 upozornil spolu s partnery na proruské hacktivistické útoky proti kritické infrastruktuře. U NoName057(16) NÚKIB evidoval od roku 2023 desítky incidentů proti českým institucím a firmám, všechny jako DDoS. Upozornění zároveň řešilo i oportunistické útoky na špatně zabezpečená OT/ICS zařízení přes vzdálený přístup. Příklad se hodí pro hacktivismus, proxy aktéry, netwar a rozdíl mezi reálným dopadem a propagandistickým tvrzením.}

\textbf{AI v kyberkonfliktu.} AI realisticky zvyšuje rychlost a kvalitu phishingu, překladů, jazykové lokalizace, deepfake audia a videa, analýzy odcizených dat, průzkumu a skriptování. Stejně tak pomáhá obraně: korelace logů, detekce anomálií, triage incidentů a tvorba pravidel. Není vhodné tvrdit, že už existuje běžná plně autonomní kyberválka bez lidské kontroly.

\textbf{Dodavatelské řetězce a poskytovatelé.} Kompromitace jednoho důvěryhodného dodavatele, cloudu, telekomunikačního operátora, správního nástroje nebo aktualizačního mechanismu může otevřít cestu k mnoha obětem. Proto se útoky přesouvají od jednotlivých počítačů k identitám, tokenům, správním účtům, API, cloudovým oprávněním a třetím stranám.

\textbf{Soukromý sektor jako aktér konfliktu.} Válka na Ukrajině ukazuje význam cloudových společností, satelitních poskytovatelů, threat-intelligence firem, výrobců technologií, dobrovolnických skupin a veřejně-soukromých partnerství. Soukromé firmy nejsou jen pasivní oběti; mohou poskytovat obrannou infrastrukturu, analýzu hrozeb, obnovu služeb i politicky citlivé služby dvojího užití.

\subsection*{Aktéři}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Státy a jejich vojenské či zpravodajské složky} mají strategickou motivaci, dlouhodobé zdroje a cíle jako špionáž, příprava bojiště, sabotáž nebo podpora vojenských operací.
  \item \textbf{Státem podporované APT skupiny} mohou být formálně oddělené od státu, ale jejich cíle často odpovídají státním zájmům.
  \item \textbf{Proxy aktéři} jsou skupiny, které stát toleruje, podporuje nebo využívá, aby si udržel popiratelnost.
  \item \textbf{Kyberkriminální skupiny} sledují hlavně zisk, například ransomware nebo krádeže dat, ale jejich infrastruktura se může potkat se státními zájmy.
  \item \textbf{Hacktivisté} jsou motivovaní ideologií, solidaritou nebo politickým protestem a typicky cílí na viditelnost.
  \item \textbf{Teroristické organizace} běžně používají internet k propagandě, náboru, komunikaci a financování; mnohem vzácnější je kybernetický útok, který by sám naplnil znaky teroristického násilí.
  \item \textbf{Soukromé firmy} provozují cloud, satelitní komunikaci, bezpečnostní služby, threat intelligence a někdy i nástroje dvojího užití.
  \item \textbf{Jednotlivci a dobrovolnické skupiny} mají menší zdroje, ale v asymetrickém prostředí mohou způsobit viditelný dopad nebo se zapojit do širších kampaní.
\end{itemize}
U aktérů se vždy ptej na motivaci, zdroje, typické cíle a vztah ke státu. Stejný technický útok může mít jiný význam, když ho provede kriminální skupina kvůli výkupnému, hacktivisté kvůli publicitě nebo státní aktér kvůli přípravě na budoucí konflikt.

\subsection*{Atribuce kyberútoků}
Atribuce je proces, kterým se kybernetická operace přisuzuje konkrétnímu aktérovi. Není to jen otázka IP adresy. IP adresa ukazuje, odkud přišlo spojení, nikoli nutně kdo útok provedl.

\begin{longtable}{p{0.17\linewidth}p{0.43\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
\textbf{Úroveň atribuce} & \textbf{Co se zkoumá} & \textbf{Příklad}\\
\midrule
Technická & Malware, infrastruktura, TTP, logy, účty, indikátory kompromitace. & APT28 a kompromitované routery TP-Link.\\
Operační & Výběr cílů, pracovní rytmus, opakující se postupy skupiny. & Dlouhodobé kampaně APT aktérů.\\
Strategická & Motiv, geopolitický kontext a komu operace prospívá. & APT31 proti MZV ČR.\\
Zpravodajská & Neveřejné informace, zdroje a metody, které stát nemusí zveřejnit. & Veřejně se zveřejní jen část podkladů.\\
Politická & Rozhodnutí státu útok veřejně přisoudit. & Česká veřejná atribuce APT31 v roce 2025.\\
Právní & Přičitatelnost podle mezinárodního práva. & Vyšší práh než technická pravděpodobnost.\\
\bottomrule
\end{longtable}

Hlavní problémy jsou VPN a proxy, botnety, kompromitovaná zařízení, infrastruktura třetích osob, sdílený nebo odcizený malware, falešné stopy, změněné časové údaje, false flag operace, rozdíl mezi pravděpodobností a jistotou a ochrana zpravodajských zdrojů. Technické přiřazení není totéž jako právní přičitatelnost. Veřejná atribuce je politické rozhodnutí a stát často nezveřejní všechny důkazy, protože by prozradil zpravodajské zdroje a metody.

\aktualni{\textbf{APT31 a politická atribuce.} Česká atribuce APT31 je dobrý příklad konečné politické roviny. Student má říct: nejprve technická a zpravodajská práce, potom vyhodnocení strategického kontextu a nakonec politické rozhodnutí vlády, co veřejně říct a jaký diplomatický signál vyslat.}

\subsection*{Odstrašení v kyberprostoru}
Odstrašení znamená přesvědčit protivníka, že útok se mu nevyplatí, protože nebude úspěšný nebo za něj ponese nepřijatelnou cenu. V kyberprostoru je to složitější než u klasického vojenského odstrašení: atribuce je nejistá, útoky často zůstávají pod prahem války, aktéři jsou různí a náklady na útok mohou být nízké.

Rozlišují se tři základní logiky:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Odstrašení trestem} - sankce, trestní stíhání, diplomatické kroky, zveřejnění atribuce nebo jiná odveta.
  \item \textbf{Odstrašení odepřením} - útok je technicky obtížný a nepřinese očekávaný výsledek díky segmentaci, MFA, zálohám, monitoringu a řízení přístupů.
  \item \textbf{Odolnost} - i úspěšný útok nezpůsobí dlouhodobý strategický efekt, protože stát nebo organizace službu obnoví.
\end{itemize}

K tomu přidej \textbf{kolektivní reakci}: společné atribuce, koordinované sankce, EU, NATO, sdílení informací a diplomatický tlak. Vedle toho existuje \textbf{rozbíjení infrastruktury útočníků}: policejní, zpravodajské nebo technické operace proti botnetům, malware infrastruktuře, serverům, doménám nebo kryptoměnovým tokům.

\aktualni{\textbf{Jak spojit příklady s odstrašením.} Volt Typhoon se hodí hlavně k odstrašení odepřením a odolnosti: segmentace, hardening, detekce living off the land, ochrana identit a schopnost fungovat i při kompromitaci. APT31 se hodí k odstrašení trestem a kolektivní reakci: veřejná atribuce, diplomacie a politický tlak. DDoS kampaně NoName057(16) se hodí k otázce, zda rychlá obrana a obnova odeberou útočníkovi propagandistický efekt.}

\pozor{Těžký kyberútok může vytvářet riziko eskalace, ale není přesné tvrdit, že téměř vždy přeroste do fyzického násilí. U zkoušky mluv o riziku eskalace, ne o automatickém následku.}

Na příkladu nemocnice nebo energetiky je rozdíl dobře vidět. Odstrašení trestem říká: když zaútočíš, vystavuješ se sankcím, trestnímu stíhání nebo diplomatické reakci. Odstrašení odepřením říká: útok se ti nevyplatí, protože máme segmentaci, monitoring a řízené přístupy. Odolnost říká: i když něco zasáhneš, nezískáš strategický efekt, protože službu obnovíme.

\subsection*{Mezinárodní právo}
Mezinárodní právo platí i v kyberprostoru. Sporná není samotná použitelnost práva, ale jeho aplikace na konkrétní technické situace. \textbf{Suverenita} chrání státní autoritu nad územím, infrastrukturou a veřejnými funkcemi. \textbf{Zákaz vměšování} chrání rozhodovací autonomii státu, například volby nebo výkon veřejné moci. \textbf{Zákaz použití síly} může být relevantní, pokud kyberoperace svými účinky odpovídá použití síly, například rozsáhlým fyzickým škodám nebo paralyzování kritické infrastruktury.

\textbf{Ozbrojený útok} je ještě vyšší práh a může založit právo na sebeobranu. \textbf{Retorze} je nepřátelský, ale dovolený krok, například diplomatické vyhoštění nebo sankce. \textbf{Protiopatření} by jinak byla protiprávní, ale za splnění podmínek mohou být dočasnou reakcí na předchozí mezinárodně protiprávní jednání jiného státu. \textbf{Odpovědnost státu} vyžaduje přičitatelnost jednání státu; politická atribuce a právní přičitatelnost nejsou totéž.

V ozbrojeném konfliktu se použije i mezinárodní humanitární právo. Kyberoperace musí respektovat rozlišování civilních a vojenských cílů, proporcionalitu, vojenskou nezbytnost a ochranu civilistů. Tallinn Manual je odborná nezávazná studie, ne smlouva a ne právně závazný předpis. NATO uvádí, že závažný kybernetický útok může vést k úvahám o článku 5, ale vždy politicky a případ od případu; neplatí automaticky "kyberútok = článek 5".

\subsection*{Netwars}
Netwar je konflikt vedený síťově organizovanými aktéry, kteří využívají decentralizovanou komunikaci, informace a koordinované působení proti hierarchicky organizovanému protivníkovi. Koncept vytvořili John Arquilla a David Ronfeldt. Netwar není jen hacking; může zahrnovat propagandu, mobilizaci, dezinformace, psychologické působení, hacktivismus, úniky dat, koordinované kampaně a tlak na veřejné mínění.

Rozdíl je tento: \textbf{kyberválka} se týká hlavně využití kybernetických operací pro státní nebo vojenské cíle. \textbf{Netwar} se týká způsobu organizace a vedení konfliktu. Nemusí probíhat pouze v kyberprostoru, ale kyberprostor mu dává rychlou koordinaci, propagandu, nábor, informační operace a swarming.

V kyberkonfliktu se netwars projevují tak, že vedle technických útoků běží informační operace. Útočník nejen shodí službu, ale zároveň šíří narativ, že stát je neschopný. Nejen ukradne e-maily, ale zveřejní je ve správný politický moment. Nejen napadne infrastrukturu, ale posiluje chaos na sociálních sítích.

Síťové konflikty mohou mít různé organizační podoby. \textbf{Řetězová síť} předává komunikaci nebo zboží po linii. \textbf{Hvězdicová síť} má centrální uzel, kolem kterého se koordinují ostatní. \textbf{Vícekanálová neboli all-channel síť} umožňuje komunikaci mezi všemi uzly a je nejméně závislá na jednom centru. \textbf{Swarming} je koordinované rojení většího počtu menších aktérů nebo útoků proti jednomu či více cílům z různých směrů.

Netwar je dobré vysvětlit jako konflikt sítí proti hierarchii. Tradiční stát rozhoduje pomaleji, přes instituce, procedury a odpovědnosti. Síťově organizovaní aktéři mohou jednat rychle, decentralizovaně a často bez jasného velitele. To je výhoda u kampaní, kde se kombinuje únik dat, DDoS, memy, dezinformace, dobrovolnické skupiny, kriminální infrastruktura a mediální tlak. Obrana pak není jen technická, ale i komunikační a politická: stát musí chránit systémy, vysvětlovat situaci veřejnosti a nenechat si vnutit útočníkův narativ.

\aktualni{\textbf{Proruské hacktivistické kampaně jako netwar.} Skupiny typu NoName057(16) zveřejňují seznamy cílů, mobilizují dobrovolníky přes sociální sítě a komunikační platformy, provádějí DDoS a okamžitě publikují propagandistické výsledky. Technicky jde často "jen" o dostupnost, ale politicky o tlak na veřejné mínění a reputaci státu. To je swarming: více menších útoků a mediálních signálů působí současně na technické systémy i psychologii publika.}

\subsection*{Banka příkladů ke zkoušce}
Tuhle část ber jako rychlé karty. U každého případu si zkus říct: \emph{kdy, kdo, cíl, technika, dopad, reakce, proč je to důležité}.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Estonsko 2007 - politický DDoS a digitální stát.} Po sporu o sovětský památník byly zahlcovány weby vlády, parlamentu, médií, bank a poskytovatelů. Technicky šlo hlavně o DDoS, politicky o nátlak a reputační zásah. Reakce vedla k posílení mezinárodní kyberobranné spolupráce a často se zmiňuje v souvislosti s NATO CCDCOE. Neříkej zkratkovitě "Rusko hacknulo Estonsko"; správně: šlo o politicky motivované útoky s problematickou atribucí.
  \item \textbf{Ukrajinská energetika 2015/2016 - IT útok s fyzickým dopadem.} Útočníci se dostali do sítí distribučních společností, získali přístupy, ovládali provozní systémy, vypínali rozvodny, mazali stanice a komplikovali komunikaci se zákazníky. Dopadem byly výpadky elektřiny a ruční obnova. Reakce: segmentace IT/OT, obnova manuálních postupů, sdílení poznatků o ICS hrozbách. Význam: ukázka, že kyberoperace může narušit základní službu, i když nejde o tanky nebo bomby.
  \item \textbf{NotPetya 2017 - wiper maskovaný jako ransomware.} Šíření začalo přes kompromitovanou aktualizaci ukrajinského účetního softwaru M.E.Doc. Malware se uvnitř sítí rychle šířil a ničil systémy; výkupné bylo spíš krycí legenda než reálná cesta k obnově. Dopad zasáhl Ukrajinu i globální firmy, například logistiku, farmaceutický sektor a dopravu. Reakce: veřejná atribuce Rusku ze strany USA, UK a dalších, debata o sankcích, kyberpojištění a odpovědnosti za státní destruktivní operace.
  \item \textbf{Viasat KA-SAT 2022 - kyberoperace v okamžiku invaze.} V den ruské invaze proti Ukrajině byla narušena satelitní komunikační služba KA-SAT. Podle Viasatu útočník zneužil správní přístup a poslal destruktivní příkazy koncovým modemům, což vedlo k výpadkům a nutnosti obnovy nebo výměny zařízení. Dopad byl přeshraniční a dotkl se civilních uživatelů mimo Ukrajinu. Reakce: technická obnova a veřejná atribuce/odsouzení ze strany EU a spojenců.
  \item \textbf{APT31 proti MZV ČR - špionáž, ne automaticky kyberválka.} Česká vláda v roce 2025 veřejně atribuovala dlouhodobou kampaň proti neutajované síti MZV skupině APT31 spojované s čínskou zpravodajskou službou. Cílem bylo získávání informací a přístupů, ne fyzická destrukce. Reakce: veřejná atribuce, diplomatický signál a spolupráce se spojenci. Význam: rozdíl mezi technickou stopou, zpravodajským hodnocením, politickou atribucí a právní přičitatelností.
  \item \textbf{Volt Typhoon - připravený přístup bez okamžité destrukce.} CISA a partneři popsali čínského státem podporovaného aktéra v prostředí americké KI. Nešlo o prokázané vypnutí elektrárny nebo vody, ale o dlouhodobé udržování přístupu, living off the land a zneužívání legitimních účtů. Cíl: možnost budoucího narušení během krize. Význam: pre-positioning, odstrašení odepřením a odolnost.
  \item \textbf{NoName057(16) - hacktivismus a netwar.} Skupina zveřejňuje cíle, mobilizuje dobrovolníky, provádí DDoS a okamžitě komunikuje propagandistické výsledky. Dopad bývá často hlavně dostupnostní a reputační, ne fyzická destrukce. Reakce: filtrace DDoS, rychlá obnova, komunikace s veřejností a spolupráce s NÚKIB/partnery. Význam: swarming, síťový konflikt a rozdíl mezi reálným dopadem a propagandou.
\end{itemize}

\zkouska{Nejdřív odliš incident, kriminalitu, špionáž, sabotáž, informační operaci, kyberkonflikt, kyberobranu a kyberválku. Kyberválka je úzký pojem: kyberoperace státu nebo politického aktéra jako součást ozbrojeného konfliktu nebo s účinky srovnatelnými se závažným vojenským útokem. Ne každý státní útok je kyberválka. U příkladů neříkej jen název: vždy řekni kdy, aktéra nebo míru atribuce, cíl, techniku, dopad a reakci. Estonsko 2007 = DDoS a politický tlak na digitální stát s problematickou atribucí. Ukrajinská energetika 2015/2016 = průnik přes IT do OT, vypínání rozvoden, mazání systémů a ruční obnova. NotPetya 2017 = wiper přes ukrajinský software M.E.Doc, globální vedlejší dopady a veřejná atribuce Rusku. Viasat 2022 = satelitní komunikace narušená v den invaze, dopad i mimo Ukrajinu a reakce EU/spojenců. APT31 proti MZV = špionáž a politická atribuce, ne automaticky kyberválka. Atribuce má technickou, operační, strategickou, zpravodajskou, politickou a právní rovinu. Odstrašení funguje přes trest, odepření, odolnost, kolektivní reakci a rozbíjení infrastruktury útočníků. Netwar je síťový konflikt: decentralizace, propaganda, DDoS, mobilizace dobrovolníků a swarming.}

\zdroje{Přednáškový materiál \emph{3.) Kyberválka (LONG)}; přiložené PDF a BSS poznámky; Tallinn Manual jako akademický rámec; NATO a EU dokumenty k odpovědnému chování a kolektivní reakci; CCDCOE k Estonsku; CISA k ukrajinské energetice a Volt Typhoon; Viasat a Rada EU k útoku KA-SAT; UK/USA k NotPetya; NÚKIB k APT31, APT28/TP-Link, Salt Typhoon a NoName057(16); NATO CCDCOE k Ukrajině.}

\newpage

\otazka{18. Ochrana kritické infrastruktury}{Kyberútoky na kritickou infrastrukturu. Přisouzení a odstrašování v kyberprostoru.}{BSSb1103}

\subsection*{18. Ochrana kritické infrastruktury -- stručněji}
Kritická infrastruktura není jen důležitý server. Jsou to prvky, systémy, subjekty a služby, jejichž narušení by vážně zasáhlo bezpečnost státu, zdraví lidí, ekonomiku nebo základní fungování společnosti.

\textbf{1. Co je kritická infrastruktura}
\begin{itemize}
  \item Prakticky jde o energetiku, dopravu, zdravotnictví, vodu, finance, digitální infrastrukturu, veřejnou správu, potraviny a další základní služby.
  \item Starší logika určovala konkrétní prvky podle odvětvových a průřezových kritérií. Odvětvově může jít například o satelitní řídicí středisko nebo informační systém veřejné moci s údaji o více než 300000 osobách.
  \item Průřezově se řeší dopad: mnoho obětí, vysoká ekonomická škoda nebo zásah do každodenního života velké části veřejnosti.
\end{itemize}

\textbf{2. Nový kontext CER}
\begin{itemize}
  \item Novější evropská a česká úprava posouvá důraz od izolovaných prvků k odolnosti subjektů poskytujících základní služby.
  \item CER/ZKI je all-hazards logika: neřeší jen kyberútok, ale i fyzické hrozby, výpadky, dodavatele, personál, krize a schopnost obnovy.
  \item ZKB/NIS2 řeší kybernetickou bezpečnost regulovaných služeb; CER/ZKI řeší širší odolnost kritických subjektů.
\end{itemize}

\textbf{3. Proč jsou kyberútoky na KI specifické}
\begin{itemize}
  \item Dopad může přejít z digitálního světa do fyzického: výpadek elektřiny, nemocniční péče, dopravy nebo vody.
  \item Častým problémem jsou starší OT/ICS systémy, dlouhá životnost technologií, propojení IT a OT, vzdálená správa a závislost na dodavatelích.
  \item Útok na KI nemusí mít cíl jen "ukrást data"; může jít o sabotáž, vydírání, špionáž, přípravu bojiště nebo psychologický tlak.
\end{itemize}

\textbf{4. Příklady a reakce}
\begin{itemize}
  \item Stuxnet ukazuje sabotáž průmyslového procesu. Ukrajinská energetika 2015/2016 ukazuje kyberútok s reálným výpadkem dodávky elektřiny. Colonial Pipeline ukazuje, že i ransomware v IT části může vést k zastavení kritické služby.
  \item Ochrana stojí na prevenci, segmentaci IT/OT, monitoringu, zálohách, obnově, kontinuitě, cvičeních, řízení dodavatelů a krizové komunikaci.
  \item Atribuce a odstrašení jsou těžké stejně jako u kyberválky, ale u KI je obzvlášť důležitá odolnost: útok se má co nejméně vyplatit a služba se má rychle obnovit.
\end{itemize}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Nejdřív vysvětlit, co je kritická infrastruktura: služby, systémy a prvky, jejichž výpadek zasáhne bezpečnost státu, ekonomiku, veřejnou správu, zdraví nebo základní životní potřeby.
  \item Ukázat starší určování prvků KI: kombinace \textbf{odvětvových kritérií} a \textbf{průřezových kritérií}.
  \item Dát velký aktuální právní kontext: \textbf{CER} a nový zákon o odolnosti subjektů kritické infrastruktury.
  \item Vysvětlit specifika KI v kyberbezpečnosti: provázanost sektorů, OT/IT, staré systémy, fyzické dopady a dodavatelé.
  \item Uvést známé útoky: Stuxnet, Ukrajina 2015/2016, Colonial Pipeline, Viasat, zdravotnictví, hacktivisté.
  \item Nakonec říct přisouzení a odstrašování: proč je atribuce těžká a proč je u KI klíčová odolnost a obnova.
\end{enumerate}

\subsection*{Co je kritická infrastruktura}
Kritická infrastruktura je taková infrastruktura, jejíž narušení nebo nefunkčnost by měly závažný dopad na fungování státu a společnosti. Nejde jen o “důležité počítače”. Jde o služby a systémy, bez kterých se stát a obyvatelstvo rychle dostávají do problémů: elektřina, voda, zdravotnictví, doprava, telekomunikace, finance, veřejná správa, zásobování, krizová komunikace nebo digitální služby státu.

Když vypadne běžný e-shop, je to hlavně obchodní škoda. Když vypadne nemocniční informační systém, dispečink elektrické sítě nebo satelitní komunikace používaná pro krizové řízení, dopad může být bezpečnostní, zdravotní, ekonomický a politický. Proto se u KI neřeší jen důvěrnost dat, ale hlavně \textbf{dostupnost služby}, \textbf{integrita řízení} a \textbf{schopnost obnovy}.

\subsection*{Sektory kritické infrastruktury}
Kritická infrastruktura je průřezová. Jednotlivé sektory nejsou izolované:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Energetika} - elektrárny, rozvodné sítě, plyn, ropa, paliva, dispečinky.
  \item \textbf{Vodohospodářství} - úpravny vody, čerpací stanice, kanalizace, vodní zdroje.
  \item \textbf{Doprava} - železnice, letiště, přístavy, silniční uzly, řízení provozu.
  \item \textbf{Telekomunikace a digitální infrastruktura} - mobilní a pevné sítě, datová centra, DNS, páteřní konektivita, satelitní komunikace.
  \item \textbf{Zdravotnictví} - nemocnice, laboratoře, krevní banky, zdravotnické systémy.
  \item \textbf{Finance} - banky, platební systémy, burzy, clearing, elektronické platby.
  \item \textbf{Základní životní služby} - IZS, zásobování, potraviny, zemědělství, krizové informační systémy.
\end{itemize}
Energetika a komunikace často podpírají ostatní sektory. Výpadek elektřiny zasáhne telekomunikace, nemocnice i dopravu. Výpadek telekomunikací komplikuje obnovu elektřiny. Útok na dodavatele laboratorních služeb může zastavit nemocnice, i když samotná nemocniční budova napadena nebyla.

\subsection*{Starší určování prvků KI: odvětvová a průřezová kritéria}
Starší český systém vycházel z krizového zákona a nařízení vlády o kritériích pro určení prvku kritické infrastruktury. Logika byla \textbf{objektová}: stát určoval konkrétní prvek, například zařízení, stavbu, systém, síť nebo veřejnou infrastrukturu. Aby byl prvek KI určen, pracovalo se s \textbf{odvětvovými kritérii} a \textbf{průřezovými kritérii}. Zjednodušeně: odvětvové kritérium říká, \emph{jaký typ infrastruktury} se posuzuje, a průřezové kritérium říká, \emph{jak závažný dopad} by mělo její narušení.

\subsubsection*{Příklad odvětvových kritérií}
Odvětvová kritéria se liší podle sektoru. Typicky se ptáme, jestli jde o infrastrukturu, která svým druhem a významem patří mezi kritické služby.

\textbf{Technologické prvky pro satelitní komunikaci} mohou být například:
\begin{itemize}
  \item hlavní pozemní satelitní přijímací a vysílací stanice,
  \item Evropský globální navigační družicový systém,
  \item pozemní řídící a komunikační středisko,
  \item pozemní propojovací síť.
\end{itemize}
Na tom se dá dobře vysvětlit, že nejde jen o družici na oběžné dráze. Kritická může být i pozemní stanice, řídicí středisko nebo síť, která zajišťuje spojení mezi nimi. Útok na pozemní segment může vyřadit nebo omezit službu, aniž by útočník fyzicky zasáhl družici.

Jiný typ odvětvového kritéria je informační systém. Příkladem je \textbf{informační systém spravovaný orgánem veřejné moci obsahující osobní údaje o více než 300000 osobách}. Tady je dobré říct: nejde o obyčejnou databázi kontaktů, ale o systém veřejné moci, jehož narušení by mělo dopad na velkou část obyvatel, výkon veřejné správy a důvěru ve stát.

\subsubsection*{Příklad průřezových kritérií}
Průřezová kritéria sledují závažnost dopadu bez ohledu na odvětví. Typicky jde o:
\begin{itemize}
  \item \textbf{oběti} - více než 250 mrtvých nebo více než 2500 osob s následnou hospitalizací po dobu delší než 24 hodin,
  \item \textbf{ekonomický dopad} - hospodářská ztráta státu vyšší než 0,5 \% HDP,
  \item \textbf{dopad na veřejnost} - rozsáhlé omezení poskytování nezbytných služeb nebo jiný závažný zásah do každodenního života postihující více než 125000 osob.
\end{itemize}

\modelovy{\textbf{Jak se to vybírá ve starém modelu:} Máme pozemní řídicí středisko satelitní komunikace. Nejprve se ptám, zda splňuje odvětvové kritérium pro technologické prvky satelitní komunikace. Pokud ano, ptám se na dopad: kdyby středisko vypadlo, způsobí to rozsáhlé omezení nezbytných služeb pro více než 125000 osob, významnou ekonomickou škodu nebo ohrožení životů? Pokud je odpověď ano, dává smysl uvažovat o prvku kritické infrastruktury. U informačního systému veřejné moci s osobními údaji více než 300000 osob je odvětvové kritérium splněno samotnou povahou a rozsahem systému; potom se hodnotí dopad na veřejnou správu, obyvatele, bezpečnost a ekonomiku.}

\pravobox{\textbf{Co mění CER a nový zákon o kritické infrastruktuře:} Směrnice CER, tedy směrnice EU 2022/2557 o odolnosti kritických subjektů, posouvá logiku ochrany od samotných “prvků” k \textbf{odolnosti subjektů poskytujících základní služby}. Českou transpozicí je zákon č. 266/2025 Sb., o odolnosti subjektů kritické infrastruktury, účinný od 19. 8. 2025. Zatímco starý model se ptal hlavně “který konkrétní prvek je kritický?”, nový model se ptá “kdo poskytuje základní službu, bez které stát a společnost nemohou fungovat, a jak zajistí její odolnost?”. Subjekt kritické infrastruktury má řešit posouzení rizik, plán odolnosti, kritické pracovníky, kritické dodavatele, incidenty, cvičení a kontinuitu služby. CER/ZKI je \textbf{all-hazards} režim: nezajímá ho jen kyberútok, ale i sabotáž, výpadek dodavatele, povodeň, požár, pandemie, selhání techniky nebo kombinovaný hybridní scénář. Vedle toho zákon o kybernetické bezpečnosti řeší kybernetickou bezpečnost regulovaných služeb. Prakticky se oba režimy překrývají: kyberincident může současně ohrozit základní službu. K 21. 6. 2026 je potřeba před zkouškou ověřit aktuální stav prováděcího nařízení o základních službách a kritériích významnosti, protože zařazování podle nového modelu je na něm prakticky závislé.}

\subsection*{Kritická komunikační a informační infrastruktura}
Starší poznámky často rozlišují \textbf{kritickou komunikační infrastrukturu} a \textbf{kritickou informační infrastrukturu}. Komunikační infrastruktura jsou sítě a služby elektronických komunikací: pevné a mobilní sítě, satelitní komunikace, datová centra, páteřní internet, veřejné radiokomunikační sítě nebo spojení mezi státními institucemi, bankami a dalšími klíčovými subjekty. Informační infrastruktura jsou informační systémy a data, bez kterých nefunguje veřejná správa, zdravotnictví, energetika, finance, doprava nebo krizové řízení. U zkoušky je dobré říct, že moderní úprava se posouvá k základním službám a subjektům, ale věcně pořád chráníme sítě, systémy, data, technologie a lidi, na kterých služba stojí.

\subsection*{Specifika kyberbezpečnosti u KI}
Kritická infrastruktura má několik zvláštností:
\begin{itemize}
  \item \textbf{velký dopad} - výpadek se může projevit na obyvatelstvu, zdraví, ekonomice nebo bezpečnosti státu,
  \item \textbf{kaskádové dopady} - problém v jednom sektoru se přelévá do jiných sektorů,
  \item \textbf{starší systémy} - v energetice, dopravě nebo vodárenství běží technologie s dlouhou životností,
  \item \textbf{obtížné patchování} - systém nejde snadno vypnout kvůli aktualizaci, protože řídí fyzický provoz,
  \item \textbf{propojení IT a OT} - kancelářské IT může být vstupem k provozním systémům,
  \item \textbf{dodavatelé a vzdálená správa} - mnoho provozů závisí na externích firmách,
  \item \textbf{fyzické důsledky} - útok nemusí skončit jen ztrátou dat, ale může změnit fyzický proces.
\end{itemize}

\textbf{IT} je klasické informační prostředí: servery, stanice, aplikace, databáze a účty. \textbf{OT} je provozní technologie, která řídí fyzický proces: ventily, čerpadla, rozvodny, turbíny, tlak, průtok nebo signalizaci. \textbf{ICS} jsou průmyslové řídicí systémy a \textbf{SCADA} je dohledové a řídicí prostředí pro distribuované provozy. V IT často řešíme hlavně důvěrnost a integritu dat; v OT je často první dostupnost a bezpečný fyzický provoz. Proto nestačí říct “nasadíme antivirus”. Je potřeba segmentace, řízení vzdáleného přístupu, monitoring průmyslových protokolů, manuální režimy, zálohy konfigurací a cvičená obnova.

\subsection*{Typické kyberútoky na KI}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Ransomware} - zašifruje IT a může zastavit nemocnici, potrubí, logistiku nebo úřad.
  \item \textbf{Destruktivní malware} - cílem je zničení nebo chaos, ne výkupné.
  \item \textbf{Útok na OT/ICS} - manipulace s řídicími systémy, senzory nebo provozní logikou.
  \item \textbf{DDoS} - nedostupnost služeb veřejnosti, státních webů nebo bankovnictví.
  \item \textbf{Dodavatelský řetězec} - kompromitace dodavatele, aktualizace nebo vzdálené správy.
  \item \textbf{Pre-positioning} - tichý dlouhodobý přístup do KI pro budoucí krizi.
  \item \textbf{Hacktivismus} - DDoS, publicita a propaganda, někdy oportunistické útoky na špatně zabezpečené OT.
\end{itemize}

\subsection*{Známé útoky na kritickou infrastrukturu}
\aktualni{\textbf{Stuxnet, cca 2010, Írán.} Malware cílil na průmyslové řídicí systémy v jaderném zařízení Natanz a manipuloval provoz centrifug. Význam: ukazuje kyberneticko-fyzickou sabotáž, kdy kód zasáhne fyzický proces. Pro zkoušku: Stuxnet není obyčejný virus; vyžadoval znalost průmyslového softwaru, procesů a cílového prostředí.}

\aktualni{\textbf{Ukrajinská energetika 2015/2016.} Útoky na distribuční energetické společnosti vedly k výpadkům elektřiny. Útočníci se dostali do prostředí přes IT, využili vzdálený přístup, zasahovali do provozu, mazali systémy a komplikovali komunikaci se zákazníky. Význam: jasný příklad přechodu z IT do OT a fyzického dopadu na základní službu.}

\aktualni{\textbf{Colonial Pipeline, 2021, USA.} Ransomware skupiny DarkSide zasáhl podnikovou IT síť provozovatele palivového potrubí. Potrubí bylo odstaveno, což způsobilo výpadky dodávek paliv, paniku a růst cen v části USA. Důležité: nejde o čistý OT útok, ale o ukázku, že kompromitace IT může zastavit fyzickou službu, pokud organizace nemá jistotu bezpečného provozu.}

\aktualni{\textbf{Viasat KA-SAT, 2022.} Útok na satelitní komunikační službu proběhl v den ruské invaze na Ukrajinu. Dopady byly na Ukrajině i v dalších evropských zemích. Význam: komerční satelitní infrastruktura může mít civilně-vojenskou hodnotu a přeshraniční dopady.}

\aktualni{\textbf{Zdravotnictví - FN Brno 2020, HSE Irsko 2021, Synnovis/NHS 2024.} Zdravotnické incidenty ukazují, že ransomware nebo výpadek dodavatele neohrožuje jen data, ale i péči: odklady operací, omezení laboratorních služeb, manuální režimy a krizová komunikace. Synnovis je dobrý příklad dodavatelského řetězce: napaden nebyl jen koncový nemocniční systém, ale poskytovatel laboratorních služeb, na kterém nemocnice závisely.}

\aktualni{\textbf{NoName057(16) a proruský hacktivismus.} DDoS kampaně proti státním institucím, firmám a kritickým subjektům ukazují netwar: útok má technickou část, ale také mediální a propagandistickou rovinu. Dopad bývá často krátkodobá nedostupnost webu, ale smyslem je tlak, publicita a dojem, že stát není schopen chránit služby. U špatně zabezpečených OT/ICS zařízení může být riziko vážnější než u běžného DDoS.}

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.09\linewidth}p{0.18\linewidth}p{0.22\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
\textbf{Případ} & \textbf{Rok} & \textbf{Sektor} & \textbf{Typ útoku} & \textbf{Co si z toho pamatovat}\\
\midrule
Stuxnet & 2010 & Jaderný průmysl & Sabotáž ICS & Kyberútok může poškodit fyzické zařízení.\\
Ukrajinská energetika & 2015/2016 & Elektřina & IT/OT zásah & Spear phishing, vzdálený přístup, výpadek elektřiny, ruční obnova.\\
Colonial Pipeline & 2021 & Paliva & Ransomware & Kompromitace IT může zastavit fyzickou službu.\\
Viasat & 2022 & Satelitní komunikace & Destruktivní operace & Přeshraniční dopad a souběh s konvenční válkou.\\
Synnovis/NHS & 2024 & Zdravotnictví & Ransomware dodavatele & Kritický dodavatel může zastavit péči.\\
NoName057(16) & 2023-2026 & Veřejná správa/KI & DDoS, hacktivismus & Technický útok + propaganda + politický tlak.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection*{Ochrana kritické infrastruktury}
Ochrana KI je kombinace prevence, detekce, reakce a obnovy:
\begin{itemize}
  \item \textbf{řízení rizik} - znát kritické služby, závislosti a dopady,
  \item \textbf{segmentace IT/OT} - oddělit kancelářské sítě od provozních systémů,
  \item \textbf{MFA a správa přístupů} - hlavně u VPN, administrátorů a dodavatelů,
  \item \textbf{patch management a kompenzační opatření} - u starých systémů aspoň izolace, monitoring a omezení přístupu,
  \item \textbf{zálohy a obnova} - offline/immutable zálohy a test obnovy,
  \item \textbf{monitoring} - SIEM, EDR, OT monitoring, logování vzdálených přístupů,
  \item \textbf{dodavatelská bezpečnost} - smluvní požadavky, kontrola přístupů, povinnost hlášení incidentů,
  \item \textbf{fyzická bezpečnost} - ochrana objektů, napájení, přístupových míst a datových center,
  \item \textbf{BCM a krizové řízení} - ruční režimy, náhradní komunikace, záložní postupy,
  \item \textbf{cvičení} - table-top, red teaming, technická cvičení a kybernetické polygony.
\end{itemize}

\subsection*{Přisouzení kyberútoků na KI}
Atribuce je u KI mimořádně citlivá. Technické stopy často nestačí, protože útočník může použít VPN, proxy, botnet, kompromitované routery, infrastrukturu třetích osob, ukradený malware nebo falešné stopy. U KI navíc veřejné obvinění státu může eskalovat mezinárodní konflikt. Proto se přisouzení skládá z technické analýzy, zpravodajských informací, geopolitického kontextu, motivu a politického rozhodnutí, co veřejně říct.

Důležité je rozlišit:
\begin{itemize}
  \item \textbf{technickou atribuci} - malware, infrastruktura, logy, TTP,
  \item \textbf{zpravodajské hodnocení} - neveřejné zdroje a metody,
  \item \textbf{politickou atribuci} - stát se rozhodne útok veřejně připsat,
  \item \textbf{právní přičitatelnost} - zda lze útok přičíst státu podle mezinárodního práva.
\end{itemize}
Odveta proti špatnému cíli neodstraší a může vytvořit dalšího nepřítele. Proto je často racionální investovat do obrany, odolnosti a schopnosti obnovy, protože ty snižují dopad i bez dokonalé atribuce.

\subsection*{Odstrašování v kyberprostoru}
Odstrašení u KI nefunguje jednoduše jako v jaderném odstrašení. Problémy jsou anonymita, nejasný práh reakce, asymetrie a rozdíl mezi státními a nestátními aktéry. Kriminální ransomware motivují peníze, státní aktér může sledovat strategické informace nebo přípravu bojiště a hacktivista publicitu.

Formy odstrašení:
\begin{itemize}
  \item \textbf{odstrašení trestem} - sankce, trestní stíhání, veřejná atribuce, diplomatická reakce,
  \item \textbf{odstrašení odepřením} - útok se nevyplatí, protože obrana, segmentace a obnova zmenší dopad,
  \item \textbf{odolnost} - služba pokračuje nebo se rychle obnoví, takže útočník nedosáhne strategického efektu,
  \item \textbf{kolektivní reakce} - EU, NATO, společná atribuce, sdílení informací,
  \item \textbf{rozbití útočné infrastruktury} - zásahy proti botnetům, serverům, doménám a finančním tokům.
\end{itemize}

Dobré zkouškové otázky k odstrašení: Kde je práh reakce? Je to počet obětí, rozsah výpadku, hospodářská škoda, útok na zdravotnictví nebo zásah během války? Umíme reagovat opakovaně, nebo jednorázová reakce odhalí naše schopnosti? Co když útočník nemá citlivou infrastrukturu, na kterou lze působit? Co když se do konfliktu připojí třetí strany? U KI proto nejlépe funguje kombinace: silná obrana, rychlá obnova, důvěryhodná atribuce, promyšlená komunikace a škála reakcí.

\pozor{Kyberterorismus zmiň opatrně. Terorismus vyžaduje politický cíl, zastrašení a publicitu. Mnoho útoků na infrastrukturu je závažných, ale analyticky půjde spíš o kriminalitu, špionáž, sabotáž, hacktivismus nebo státní/proxy operaci.}

\zkouska{Souvisle bych otázku řekl takto: kritická infrastruktura jsou služby, systémy a prvky, jejichž narušení by vážně zasáhlo bezpečnost státu, ekonomiku, veřejnou správu, zdraví nebo základní životní potřeby obyvatel. Starší český systém určoval konkrétní prvky podle odvětvových a průřezových kritérií. Odvětvově může jít třeba o hlavní pozemní satelitní stanice, řídicí střediska, propojovací síť nebo informační systém orgánu veřejné moci s údaji o více než 300000 osobách. Průřezově se řeší závažnost dopadu: oběti, ekonomická škoda přes 0,5 \% HDP nebo zásah do života více než 125000 osob. Nový zákon č. 266/2025 Sb. navazuje na CER a posouvá logiku od prvků k subjektům poskytujícím základní služby a k jejich odolnosti. U kyberútoků na KI je zásadní IT/OT propojení, starší průmyslové systémy, dodavatelé, vzdálená správa a fyzické dopady. Příklady: Stuxnet, Ukrajina 2015/2016, Colonial Pipeline, Viasat, ransomware ve zdravotnictví a proruské DDoS kampaně. Přisouzení je těžké kvůli proxy, botnetům a falešným stopám; odstrašení stojí hlavně na odolnosti, obnově, atribuci, sankcích a kolektivní reakci.}

\zdroje{Přiložený text \emph{4.) Ochrana Kritické Infrastruktury (LONG)}; zákon č. 266/2025 Sb. o odolnosti subjektů kritické infrastruktury; směrnice CER 2022/2557; HZS ČR k nové kritické infrastruktuře; Ministerstvo vnitra k ochraně KI; starší krizový zákon a nařízení vlády č. 432/2010 Sb.; CISA k Volt Typhoon a ukrajinské energetice; veřejné materiály k Colonial Pipeline, Viasat a ransomware útokům ve zdravotnictví.}

\iffalse

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Vymezit kritickou infrastrukturu a kritické subjekty: služby nezbytné pro fungování státu a společnosti.
  \item Dát aktuální právní kontext: směrnice CER, zákon o odolnosti subjektů kritické infrastruktury a prováděcí nařízení o základních službách a kritériích významnosti.
  \item Vysvětlit přechod mezi starým objektovým systémem a novým service/entity-centric systémem.
  \item Vysvětlit sektory, interdependence a rozdíl IT/OT/ICS/SCADA.
  \item Popsat typické kyberútoky na KI a konkrétní příklady.
  \item Vyložit ochranu: prevence, detekce, reakce, obnova, kontinuita, fyzická bezpečnost, dodavatelé a cvičení.
  \item Zopakovat atribuci a odstrašení v kontextu KI, včetně prahu reakce a rizika eskalace.
\end{enumerate}

\subsection*{Vymezení kritické infrastruktury}
Kritická infrastruktura zahrnuje prvky, systémy a služby, jejichž narušení by mělo závažný dopad na bezpečnost státu, životy a zdraví osob, ekonomiku nebo základní funkce společnosti. Typicky jde o energetiku, dopravu, zdravotnictví, vodní hospodářství, digitální infrastrukturu, finanční služby, veřejnou správu, potraviny, chemický průmysl a další základní odvětví.

Základní myšlenka je jednoduchá: nejde jen o to, že existuje důležitá budova, kabel nebo server. Důležité je, jaká \emph{základní služba} na nich závisí. Výpadek nemocničního informačního systému není problém proto, že "nejde počítač", ale proto, že se zpozdí péče, nejdou plánovat operace, laboratoře neposílají výsledky a pacienti se mohou dostat do reálného ohrožení.

\pravobox{Aktuálně rozliš tři úrovně. \textbf{Směrnice CER} je směrnice EU 2022/2557 o odolnosti kritických subjektů; není sama českým zákonem ani "nařízením CER". \textbf{Zákon č. 266/2025 Sb.} je český zákon o odolnosti subjektů kritické infrastruktury, který směrnici CER transponuje a je účinný od 19. 8. 2025. \textbf{Nařízení vlády o základních službách a kritériích významnosti} je prováděcí předpis, který má určit konkrétní základní služby a prahová nebo jiná kritéria významnosti. Bez jeho účinnosti nelze nový určovací mechanismus v plném rozsahu prakticky použít. Vedle toho \textbf{ZKB/NIS2} řeší kybernetickou bezpečnost regulovaných služeb; CER/ZKI řeší all-hazards odolnost kritických subjektů.}

\subsection*{Aktuální stav přechodu mezi starým a novým režimem}
Ověřeno k 18. 6. 2026 z dostupných oficiálních zdrojů MV, GŘ HZS ČR a e-Sbírky: zákon č. 266/2025 Sb. je účinný, ale v dostupných oficiálních podkladech nebylo potvrzeno účinné nařízení vlády o základních službách a kritériích významnosti ani zveřejněné rozhodnutí o prvních nově zařazených subjektech. Proto je potřeba odpověď formulovat opatrně.

Původní informační povinnost měla být poprvé splněna do 1. března 2026. Ministerstvo vnitra a GŘ HZS ČR ale uvedly, že splnění této povinnosti je fakticky podmíněno účinností nařízení vlády, protože bez něj nelze spolehlivě určit okruh základních služeb, kritéria významnosti ani rozsah povinných informací. Dotčené subjekty proto mají informace předat bez zbytečného odkladu po nabytí účinnosti nařízení vlády. Pracovní návrh nařízení lze použít jen orientačně; sám nezakládá postavení subjektu kritické infrastruktury ani plné povinnosti podle nového systému.

Ministerstvo vnitra mělo podle původního přechodného harmonogramu poprvé rozhodnout o zařazení poskytovatelů základní služby na seznam subjektů kritické infrastruktury do 17. července 2026. Tento harmonogram ale předpokládal, že poskytovatelé předají údaje do 1. března 2026. Pokud nařízení vlády stále není účinné, harmonogram je narušený. Bez výslovné novely nebo jiného právního řešení však neříkej, že zákonný termín byl automaticky posunut.

\pozor{Dosavadní subjekty kritické infrastruktury podle dřívějšího krizového zákona plní staré povinnosti podle § 30 odst. 6 zákona č. 266/2025 Sb. do 17. července 2026. Zákon ale výslovně nestanoví, že starý režim automaticky pokračuje neomezeně dlouho až do účinnosti nařízení vlády. Pokud bude dosavadní subjekt následně zařazen i podle zákona č. 266/2025 Sb., podle § 30 odst. 7 pokračuje v plnění starých povinností ještě deset měsíců ode dne doručení nového rozhodnutí. Jestliže by do 17. července 2026 nebyla kvůli chybějícímu nařízení vydána nová rozhodnutí, jde o problém přechodného harmonogramu; před státnicí znovu ověř novelu, oficiální stanovisko nebo jiné právní řešení.}

\subsection*{Starý a nový systém v jedné tabulce}
\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.38\linewidth}p{0.38\linewidth}}
\toprule
\textbf{Oblast} & \textbf{Starý systém} & \textbf{Nový systém podle CER/ZKI}\\
\midrule
Právní základ & Krizový zákon č. 240/2000 Sb. a nařízení vlády č. 432/2010 Sb. & Zákon č. 266/2025 Sb. a nařízení vlády o základních službách a kritériích významnosti.\\
Hlavní předmět ochrany & Konkrétní prvek kritické infrastruktury. & Kontinuita základní služby a odolnost jejího poskytovatele.\\
Základní logika & Asset-centric, objektový přístup. & Service-centric a entity-centric přístup.\\
Co se určovalo & Konkrétní stavba, zařízení, prostředek nebo veřejná infrastruktura. & Nejprve poskytovatel základní služby jako subjekt KI; konkrétní KI si následně identifikuje subjekt.\\
Kritéria & Odvětvová kritéria a průřezová kritéria závažného dopadu. & Konkrétní základní služba a její kritérium významnosti.\\
První aktivita & Stát a věcně příslušný úřad vytipovaly a posoudily konkrétní prvek. & Poskytovatel nejprve sám posoudí, zda poskytuje základní službu a splňuje kritérium.\\
Formální určení & Stát určil konkrétní prvek; u prvků provozovaných organizační složkou státu rozhodovala vláda. & Gestor ověří údaje a podá podnět; Ministerstvo vnitra individuálně rozhodne o zařazení poskytovatele na seznam.\\
Role provozovatele & Součinnost se státem a ochrana již určeného prvku. & Aktivní sebehodnocení, předání údajů, vlastní posouzení rizik a určení vlastní KI.\\
Hlavní dokumentace & Plán krizové připravenosti subjektu KI. & Posouzení rizik a plán odolnosti.\\
Rozsah rizik & Ochrana konkrétních prvků a krizová připravenost. & All-hazards odolnost: fyzická, kybernetická, přírodní, personální a dodavatelská rizika.\\
Další povinnosti & Ochrana prvku, součinnost a krizové plánování. & Manažer KI, kritičtí pracovníci a dodavatelé, opatření, hlášení incidentů, cvičení a kontinuita.\\
Aktuální přechod & Staré subjekty dočasně pokračují ve starých povinnostech. & Nový systém se plně rozběhne po účinnosti nařízení a individuálních rozhodnutích MV.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection*{Kdo co dělá v novém systému}
\textbf{A. Fáze obecné regulace - stát.} Zákon stanoví odvětví, institucionální systém a obecný proces. Vláda nařízením vymezí základní služby a kritéria významnosti. Stát zpracuje národní posouzení rizik a pro jednotlivá odvětví určí gestory.

\textbf{B. Fáze předběžného posouzení - poskytovatel.} Organizace posoudí, zda poskytuje některou z vymezených základních služeb a zda splňuje příslušné kritérium významnosti. Při pozitivním výsledku předá informace věcnému gestorovi a Ministerstvu vnitra. Pokud zůstane nečinná, může proces iniciovat gestor nebo Ministerstvo vnitra. Poskytovatel se tímto vlastním posouzením ještě sám nestává subjektem kritické infrastruktury. Pouze poznává, že může splňovat obecná kritéria a musí poskytnout informace. Nemůže se závazně "sám vyřadit", pokud stát na základě vlastních informací dospěje k opačnému závěru.

\textbf{C. Fáze formálního určení - gestor a Ministerstvo vnitra.} Odvětvový gestor informace ověří. Při splnění podmínek podá Ministerstvu vnitra podnět. Ministerstvo vnitra individuálním správním rozhodnutím zařadí poskytovatele na seznam subjektů kritické infrastruktury. Až doručením rozhodnutí se poskytovatel stává subjektem kritické infrastruktury.

\textbf{D. Fáze plnění povinností - subjekt kritické infrastruktury.} Po doručení rozhodnutí subjekt zpracuje do devíti měsíců vlastní posouzení rizik, identifikuje svou konkrétní kritickou infrastrukturu, identifikuje kritické dodavatele a závislosti, přijímá technická, bezpečnostní, organizační, fyzická, personální a dodavatelská opatření, do deseti měsíců zpracuje plán odolnosti, do deseti měsíců určí manažera kritické infrastruktury, po uplynutí zákonné desetiměsíční lhůty začne hlásit incidenty, provádí cvičení, aktualizuje dokumentaci a umožňuje kontrolu. Není správné říct, že všechny nové povinnosti vznikají až za deset měsíců. Základní postavení subjektu a část povinností vznikají doručením rozhodnutí; jen některé konkrétní povinnosti mají devíti- nebo desetiměsíční lhůtu.

Klíčové slovo je \textbf{all-hazards}. CER/ZKI neřeší jen hackery. Stejný plán odolnosti má dávat smysl pro ransomware, požár, povodeň, blackout, sabotáž, pandemii, selhání dodavatele i kombinovaný hybridní scénář. Proto se liší od čistě kybernetické regulace: ZKB se ptá na bezpečnost informačních a komunikačních systémů regulované služby, zatímco ZKI se ptá, zda základní služba přežije široké spektrum narušení.

\zkouska{Starý systém byl objektový: stát podle odvětvových a průřezových kritérií určoval konkrétní prvky, například elektrárnu, dispečink nebo zařízení. Nový systém podle CER je orientován na službu a odolnost jejího poskytovatele. Stát obecně vymezí základní služby a kritéria, poskytovatel se předběžně sám posoudí a předá informace, gestor je ověří a Ministerstvo vnitra teprve individuálním rozhodnutím poskytovatele zařadí na seznam. Potom si subjekt sám určí infrastrukturu nezbytnou pro poskytování služby a zpracuje posouzení rizik a plán odolnosti. K 18. 6. 2026 je nutné ověřit přechodný stav, protože zákon č. 266/2025 Sb. je účinný, ale prováděcí nařízení o základních službách a kritériích významnosti nebylo v dostupných oficiálních zdrojích potvrzeno jako účinné.}

Starší poznámky často pracují s pojmy \textbf{kritická komunikační infrastruktura} a \textbf{kritická informační infrastruktura}. U zkoušky je můžeš použít jako vysvětlující zkratky, ale s aktuální korekcí. Komunikační infrastruktura znamená sítě a služby elektronických komunikací, které umožňují přenos informací: pevné a mobilní sítě, páteřní internet, datová centra, satelitní komunikace nebo veřejné radiokomunikační sítě. Informační infrastruktura znamená informační systémy a data, bez nichž nemůže fungovat veřejná správa, zdravotnictví, energetika, finance nebo doprava. Nový ZKB už odpověď staví hlavně přes regulovanou službu a jejího poskytovatele, ale věcně pořád chráníme totéž: systémy, sítě, data a služby, jejichž výpadek má společenský dopad.

\subsection*{Sektory a vzájemné závislosti}
Kritická infrastruktura není soubor izolovaných ostrovů. Sektory jsou propojené a právě to vytváří systémové riziko:
\begin{itemize}
  \item \textbf{energetika} podpírá téměř všechno ostatní: datová centra, nemocnice, vodárenství, dopravu i bankovnictví,
  \item \textbf{digitální a komunikační infrastruktura} umožňuje řízení sítí, komunikaci složek státu, platby, logistiku a krizové řízení,
  \item \textbf{zdravotnictví} závisí na elektřině, datech, přístrojích, dodavatelích léčiv a schopnosti komunikovat,
  \item \textbf{finance} závisí na konektivitě, identitě, dostupnosti platebních systémů a důvěře,
  \item \textbf{doprava a logistika} závisí na plánovacích systémech, GPS, přístavech, letištích, železnici, palivech a komunikaci,
  \item \textbf{vodohospodářství a potraviny} jsou méně viditelné, ale jejich výpadek rychle dopadá na základní životní potřeby.
\end{itemize}
Proto se u KI mluví o kaskádových dopadech. Útok na jednu službu může způsobit řetězovou reakci v jiných sektorech. Výpadek elektřiny poškodí telekomunikace; výpadek telekomunikací komplikuje obnovu elektřiny; výpadek plateb nebo logistiky zasáhne zásobování.

\subsection*{Proč je kyberútok na KI zvláštní}
Útok na běžnou firmu může znamenat finanční škodu. Útok na kritickou infrastrukturu může zastavit péči, dodávky elektřiny, dopravu, komunikaci nebo fungování úřadů. U KI se proto neřeší jen důvěrnost dat, ale hlavně dostupnost, integrita provozu a bezpečnost lidí.

Specifické jsou průmyslové systémy OT/ICS/SCADA. \textbf{IT} je klasické informační prostředí: servery, stanice, aplikace, databáze. \textbf{OT} je provozní technologie: řídí fyzický proces, například tlak, průtok, spínače, ventily, turbíny nebo signalizaci. \textbf{ICS} jsou průmyslové řídicí systémy a \textbf{SCADA} je dohledové a řídicí prostředí pro distribuované provozy.
\begin{itemize}
  \item mají dlouhou životnost a často běží na starších technologiích,
  \item nelze je snadno vypnout kvůli aktualizaci,
  \item výpadek může způsobit fyzickou škodu,
  \item priorita je bezpečný provoz, ne jen IT čistota,
  \item bývají závislé na dodavatelích a vzdálené správě.
\end{itemize}
Proto se ochrana OT nedá kopírovat z kancelářského IT. V běžném IT je často prioritou důvěrnost a integrita; v OT je často první dostupnost a bezpečný fyzický provoz. Potřebuje segmentaci, řízení vzdáleného přístupu, monitoring průmyslových protokolů, testované manuální režimy, bezpečnost změn a silnou spolupráci provozu s bezpečností.

\subsection*{Typické útoky}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Ransomware} - zašifruje IT a nepřímo zastaví provoz; u nemocnic ohrožuje péči.
  \item \textbf{Destruktivní malware} - cílem není výkupné, ale zničení nebo chaos.
  \item \textbf{Útok na OT/ICS} - manipulace s řídicími systémy, senzory nebo logikou provozu.
  \item \textbf{DDoS} - nedostupnost služeb veřejnosti nebo podpůrných systémů.
  \item \textbf{Dodavatelský řetězec} - kompromitace aktualizace, dodavatele nebo vzdálené správy.
  \item \textbf{Špionáž} - dlouhodobé mapování infrastruktury pro budoucí krizi.
\end{itemize}

\subsection*{Příklady skutečných útoků na kritickou infrastrukturu}
\aktualni{\textbf{Synnovis / NHS, 2024, Spojené království.} Napadeným sektorem bylo zdravotnictví, přesněji dodavatel laboratorních a patologických služeb pro několik londýnských nemocnic. Šlo o ransomware kriminální skupiny; pro účely státnic je podstatné, že nejde o útok na "nemocnici jako budovu", ale na kritického dodavatele. Dopad: odkládání vyšetření a operací, narušení krevních testů, transfuzních služeb a přechod na náhradní postupy. Pojem: dodavatelský řetězec, kontinuita zdravotní péče, kritická závislost. Poučení: alternativní postupy, smluvní a technická bezpečnost dodavatelů, testovaná obnova a krizová komunikace.}

\aktualni{\textbf{Volt Typhoon, zveřejněno 2024 a dále sledováno.} Cílem byla americká kritická infrastruktura ve více odvětvích, například komunikace, energetika, voda a doprava. CISA a partneři popsali čínského státem podporovaného aktéra s dlouhodobou perzistencí, living off the land technikami a zneužíváním legitimních účtů. Dopad není prokázaná destrukce, ale připravený přístup pro případ budoucí krize nebo konfliktu. Pojem: pre-positioning. Poučení: hardening identit, detekce nenápadného chování, segmentace, odstrašení odepřením a odolnost.}

\aktualni{\textbf{Viasat KA-SAT, 2022, Ukrajina a Evropa.} Útok na satelitní komunikační síť proběhl přibližně hodinu před ruskou invazí na Ukrajinu; EU jej veřejně spojila s Ruskou federací. Způsobem byla destruktivní operace proti komunikační infrastruktuře a zákaznickým modemům. Dopad byl přeshraniční: narušení komunikace na Ukrajině a výpadky u civilních uživatelů mimo Ukrajinu. Pojem: souběh kybernetické a konvenční vojenské operace, civilně-vojenská závislost na komerční infrastruktuře, kaskádové dopady. Poučení: záložní komunikace, odolnost satelitních služeb a mezinárodní atribuce.}

\aktualni{\textbf{Ukrajinská energetika, 2015/2016, Ukrajina.} Napadeným sektorem byla distribuce elektřiny. Bezpečnostní komunita útoky spojuje s ruskými aktéry; přesná právní přičitatelnost je samostatná otázka. Způsobem byla kompromitace IT prostředí energetických společností, zásah do provozních a řídicích procesů, zneužití vzdáleného přístupu a narušení obnovy. Dopad: výpadky elektřiny a nutnost manuální obnovy provozu. Pojem: IT/OT propojení, fyzický dopad, kontinuita. Poučení: segmentace, řízení vzdáleného přístupu, manuální režimy a plán obnovy.}

\aktualni{\textbf{Colonial Pipeline, 2021, USA.} Ransomware DarkSide zasáhl podnikovou IT síť provozovatele palivového potrubí. Potrubní provoz byl preventivně nebo provozně nutně odstaven kvůli nejistotě a riziku pro bezpečný provoz. Nešlo o klasický prokázaný přímý zásah do OT, ale o situaci, kdy kompromitace IT vedla k zastavení fyzické služby. Dopad: přerušení dodávek paliv, ekonomické a společenské dopady a krizová reakce státu. Pojem: vazba IT/OT, kontinuita základní služby, ransomware. Poučení: oddělení IT a OT, MFA, obnova, krizová komunikace.}

\aktualni{\textbf{Proruské hacktivistické skupiny, 2025-2026.} NÚKIB a mezinárodní partneři upozornili na skupiny jako NoName057(16), Cyber Army of Russia Reborn, Z-Pentest nebo Sector16. Typicky jde o DDoS kampaně proti institucím a firmám, ale upozornění zmiňují i oportunistické útoky na špatně zabezpečená OT/ICS zařízení přes vzdálený přístup. Dopad bývá často nižší a více mediální, ale četnost a propaganda zvyšují tlak. Pojem: hacktivismus, proxy aktéři, netwar, swarming. Poučení: ochrana dostupnosti, vypnutí veřejně dostupné vzdálené správy, silné ověřování, monitoring OT a opatrnost vůči propagandistickým tvrzením útočníků.}

\textbf{Doplňkové historické příklady.} \textbf{Stuxnet} ukazuje kyberneticko-fyzickou sabotáž průmyslového procesu. \textbf{NotPetya} ukazuje destruktivní wiper s globálními vedlejšími dopady. \textbf{HSE Irsko 2021} ukazuje ransomware ve zdravotnictví, rozsáhlé omezení péče a dlouhou obnovu. \textbf{Triton/Trisis} ukazuje cílení na bezpečnostní instrumentované systémy v průmyslu, tedy na vrstvu, která má chránit fyzický provoz.

\begin{longtable}{p{0.20\linewidth}p{0.09\linewidth}p{0.18\linewidth}p{0.20\linewidth}p{0.15\linewidth}p{0.15\linewidth}}
\toprule
\textbf{Případ} & \textbf{Rok} & \textbf{Sektor} & \textbf{Typ operace} & \textbf{Dopad} & \textbf{Co demonstruje}\\
\midrule
Ukrajinská energetika & 2015/2016 & Energetika & Zásah do provozu/OT & Výpadky elektřiny & IT/OT a fyzický dopad\\
Stuxnet & cca 2010 & Jaderný průmysl & Cílená sabotáž ICS & Fyzické poškození zařízení & Kyberneticko-fyzická operace\\
NotPetya & 2017 & Více sektorů & Destruktivní wiper & Globální ekonomické škody & Nekontrolované vedlejší dopady\\
Colonial Pipeline & 2021 & Energie & Ransomware & Přerušení dodávek & Kontinuita a vazba IT/OT\\
Viasat & 2022 & Satelitní komunikace & Destruktivní operace & Přeshraniční výpadky & Integrace s válkou\\
Synnovis & 2024 & Zdravotnictví & Ransomware dodavatele & Omezení péče & Dodavatelský řetězec\\
Volt Typhoon & 2024- & Více sektorů KI & Pre-positioning & Připravený přístup & Dlouhodobá státní hrozba\\
NoName057(16) a další & 2025-2026 & Veřejná správa a KI & DDoS/opportunistické OT & Narušení dostupnosti & Hacktivismus a netwar\\
\bottomrule
\end{longtable}

\modelovy{\textbf{Vodárenská společnost.} Útočník získá přístup přes vzdáleně dostupné zařízení dodavatele, z kancelářského IT se pokusí proniknout do OT a změní nastavení řídicího systému. Provozovatel automatizaci raději odstaví a přejde na ruční provoz, aby zajistil bezpečnost vody. Současně informuje veřejnost, obnovuje konfigurace, hlásí incident NÚKIB, předává podklady policii a posuzuje, zda došlo i k porušení zabezpečení osobních údajů. Po incidentu řeší dodavatele, segmentaci IT/OT, zálohy konfigurací a plán kontinuity. Tento scénář není popis jednoho českého případu; slouží k vysvětlení, jak digitální incident přechází do fyzického provozu a právních povinností.}

\subsection*{Ochrana kritické infrastruktury}
Ochrana KI je kombinace prevence, detekce, reakce a obnovy. Nestačí koupit bezpečnostní nástroj; cílem je odolnost služby.
\begin{itemize}
  \item \textbf{řízení rizik} - vědět, které služby jsou kritické a na čem závisejí,
  \item \textbf{mapování závislostí} - znát dodavatele, datové toky, vzdálené přístupy, záložní trasy a single points of failure,
  \item \textbf{segmentace} - oddělit kancelářské IT, kritické systémy a OT,
  \item \textbf{přístupová práva} - MFA, privilegované účty, princip nejmenších oprávnění,
  \item \textbf{zálohy a obnova} - offline/immutable zálohy a pravidelné testy obnovy,
  \item \textbf{monitoring a detekce} - SIEM, EDR, logy, OT monitoring,
  \item \textbf{dodavatelská bezpečnost} - smlouvy, kontrola vzdálených přístupů, bezpečnostní požadavky,
  \item \textbf{BCM a krizové plány} - kontinuita služeb, manuální postupy, cvičení,
  \item \textbf{fyzická bezpečnost} - přístup do objektů, napájení, ochrana datových center.
  \item \textbf{cvičení} - table-top cvičení, technická cvičení, red teaming a kybernetické polygony; cvičí se rozhodování, komunikace i technická reakce.
\end{itemize}

CER/ZKI do toho přidává jazyk odolnosti: posouzení rizik, plán odolnosti, určení manažera kritické infrastruktury, určení vlastní kritické infrastruktury a kritických dodavatelů, hlášení incidentů, cvičení a komunikaci s věcně příslušnými gestory. ZKB přidává kybernetická opatření a incident reporting. Dohromady to znamená, že organizace musí umět odpovědět na otázku: \emph{jakou základní službu poskytujeme, co ji může zastavit, jak tomu bráníme a jak ji obnovíme, když obrana selže?}

\subsection*{Přisouzení a odstrašování u KI}
Atribuce u útoků na KI je politicky citlivá, protože veřejné přisouzení státu může znamenat eskalaci. Technické stopy samy o sobě často nestačí: útočník může použít VPN, proxy, botnet, kompromitovanou infrastrukturu, falešné stopy, ukradený malware nebo časové značky napodobující jinou skupinu. Proto se atribuce skládá z techniky, zpravodajských informací, geopolitického kontextu, motivu a posouzení, komu útok prospívá.

U KI je problém ještě ostřejší: před odvetou musí stát vědět, zda jde o kriminální ransomware, státem tolerovanou skupinu, proxy aktéra, vojenskou operaci nebo kombinaci. Odveta proti špatnému cíli neodstraší, ale vytvoří další konflikt. I když se útočník technicky přisoudí, nemusí být veřejně zveřejněny všechny důkazy, protože by se odhalily zpravodajské zdroje a metody.

Odstrašení v kyberprostoru má několik forem:
\begin{itemize}
  \item \textbf{odstrašení trestem} - sankce, trestní stíhání, diplomatická reakce, veřejná atribuce, případně kybernetická nebo jiná protiopatření,
  \item \textbf{odstrašení znemožněním} - útok se nevyplatí, protože organizace má segmentaci, zálohy, monitoring, obnovení provozu a silnou reakci,
  \item \textbf{resilience} - útočník sice zasáhne, ale nedosáhne strategického efektu, protože služba pokračuje nebo se rychle obnoví,
  \item \textbf{kolektivní reakce} - EU/NATO, společné atribuce, koordinované sankce a sdílení informací,
  \item \textbf{normy a právo} - budování hranic přijatelného chování, zejména u útoků na civilní a zdravotnickou infrastrukturu.
\end{itemize}

Starší debata o odstrašení klade dobré otázky: Kde je práh reakce? Je to počet obětí, rozsah výpadku, finanční škoda, zásah do zdravotnictví nebo útok během ozbrojeného konfliktu? Dokáže stát reagovat opakovaně, nebo jednorázová odveta odhalí vlastní schopnosti? Nezapojí se třetí strany, které využijí odhalenou zranitelnost? Přijme veřejnost sílu odvety, nebo ji bude považovat za eskalaci? U KI proto dává největší smysl kombinace: dobrá obrana, rychlá obnova, věrohodná atribuce, promyšlená komunikace a škála reakcí od trestního řízení po mezinárodní sankce.

\pozor{Kyberterorismus u KI zmiň opatrně. Terorismus potřebuje politický cíl, zastrašení, publicitu a symbolický efekt. Mnoho útoků na infrastrukturu je závažných, ale právně a analyticky půjde spíš o kriminalitu, špionáž, sabotáž nebo státní/proxy operaci než o terorismus.}

\zkouska{U KI vždy řekni: nejde jen o data, ale o kontinuitu základní služby a fyzické dopady. Právně rozliš směrnici CER, český zákon č. 266/2025 Sb. a prováděcí nařízení o základních službách a kritériích významnosti. Starý systém byl objektový, nový systém je orientovaný na službu a poskytovatele. Poskytovatel se sám předběžně posoudí a předá informace, ale subjektem KI se stává až doručením rozhodnutí Ministerstva vnitra. K 18. 6. 2026 je přechodový stav citlivý: zákon je účinný, ale účinné prováděcí nařízení nebylo v dostupných oficiálních zdrojích potvrzeno, takže harmonogram je narušený a před státnicí je nutné ověřit novelu, stanovisko nebo první rozhodnutí. U útoků použij Synnovis pro dodavatele, Volt Typhoon pro pre-positioning, Viasat pro souběh s válkou, Ukrajinu 2015/2016 pro IT/OT, Colonial Pipeline pro IT dopad na fyzickou službu a NoName057(16) pro hacktivismus/netwar.}

\zdroje{Přiložené PDF; starší výpisky k otázce 4; směrnice CER 2022/2557; zákon o odolnosti subjektů kritické infrastruktury (č. 266/2025 Sb.); MV a GŘ HZS ČR ke stanovení informací a přechodnému období; metodika GŘ HZS ČR k zařazení poskytovatele základní služby; zákon o kybernetické bezpečnosti (č. 264/2025 Sb.); CISA k Volt Typhoon a Colonial Pipeline; NHS England k Synnovis; Rada EU k Viasat; NÚKIB k proruským hacktivistům a APT28/TP-Link.}

\fi

\newpage

\otazka{19. Právní úprava kyberbezpečnosti v ČR a EU}{Základní instituty, principy, povinné orgány, systém zajištění kybernetické bezpečnosti.}{BVV03K}

\subsection*{19. Právní úprava kyberbezpečnosti -- stručněji}
Tuhle otázku je potřeba říct prakticky: kdo spadá do regulace, podle čeho se to pozná, jaký režim povinností má, co musí dělat, komu hlásí incidenty a jakou roli má NÚKIB.

\textbf{1. Co právo kyberbezpečnosti řeší}
\begin{itemize}
  \item Kyberbezpečnostní regulace neřeší každý počítač na světě. Soustředí se na regulované služby, významné organizace, základní bezpečnostní opatření, hlášení incidentů, dohled a spolupráci.
  \item Je potřeba odlišit kyberbezpečnost, kyberobranu, kyberkriminalitu a ochranu osobních údajů. Mohou se potkat u jednoho incidentu, ale mají jiné právní režimy.
\end{itemize}

\textbf{2. EU rámec}
\begin{itemize}
  \item NIS2 je hlavní směrnice pro kyberbezpečnost významných a základních subjektů. Stojí na řízení rizik, bezpečnostních opatřeních, hlášení incidentů, odpovědnosti vedení a dohledu.
  \item CER řeší odolnost kritických subjektů all-hazards způsobem. DORA řeší digitální provozní odolnost finančního sektoru. Cyber Resilience Act míří na bezpečnost produktů s digitálními prvky.
  \item Cyber Solidarity Act vytváří evropský systém kybernetického varování, cyber hubs, mechanismus kybernetické nouze, evropskou kybernetickou rezervu a přezkum incidentů.
\end{itemize}

\textbf{3. Český rámec}
\begin{itemize}
  \item Základem je zákon o kybernetické bezpečnosti č. 264/2025 Sb. a prováděcí vyhlášky. Praktické jádro je sebeidentifikace: subjekt má sám posoudit, zda poskytuje regulovanou službu.
  \item Nižší režim typicky dopadá na méně významné regulované služby, vyšší režim na významnější služby s přísnějšími opatřeními, audity a řízením bezpečnosti.
  \item Povinnosti zahrnují kontaktní údaje, bezpečnostní role, řízení rizik, evidenci aktiv, bezpečnostní opatření, řízení dodavatelů, školení, dokumentaci a hlášení incidentů.
\end{itemize}

\textbf{4. NÚKIB a nástroje}
\begin{itemize}
  \item NÚKIB je hlavní civilní správní autorita pro kybernetickou bezpečnost. Vykonává regulaci, dohled, metodickou podporu, koordinaci a provozuje GovCERT.CZ.
  \item Zákon rozlišuje běžná bezpečnostní opatření subjektů, nápravná opatření při dohledu a protiopatření NÚKIB: výstrahu, varování a reaktivní protiopatření.
  \item Stav kybernetického nebezpečí vyhlašuje NÚKIB jako úřad na své úřední desce, ne přímo ředitel osobně. Je na nezbytně nutnou dobu, nejvýše 30 dnů, s možností prodloužení v zákonných mezích do 60 dnů.
\end{itemize}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Odlišit kybernetickou bezpečnost, kyberobranu, kyberkriminalitu a ochranu osobních údajů.
  \item Vyložit EU rámec: NIS2, CER, DORA, CRA a související předpisy.
  \item Vyložit český rámec: zákon o kybernetické bezpečnosti a prováděcí vyhlášky.
  \item Popsat regulované služby, vyšší a nižší režim, sebeidentifikaci a hlášení incidentů.
  \item Popsat orgány a systém zajištění kybernetické bezpečnosti.
\end{enumerate}

\subsection*{Základní rozlišení}
Kybernetická bezpečnost je prevence, řízení rizik, ochrana systémů a služeb, detekce incidentů, reakce a obnova. Kyberobrana je vojenská dimenze kyberprostoru a patří do obranné politiky. Kyberkriminalita je trestná činnost a řeší ji orgány činné v trestním řízení. Ochrana osobních údajů chrání práva subjektů údajů a řeší ji hlavně GDPR a ÚOOÚ.

Jeden incident může spadat do více režimů. Ransomware v nemocnici může být kybernetický bezpečnostní incident podle ZKB, trestný čin podle trestního zákoníku, porušení zabezpečení osobních údajů podle GDPR a krizová situace z hlediska zdravotnictví.

\subsection*{EU rámec}
\textbf{NIS2} je hlavní směrnice EU pro vysokou společnou úroveň kybernetické bezpečnosti. Rozšiřuje okruh regulovaných subjektů, posiluje řízení rizik, odpovědnost vedení, hlášení incidentů, dohled a sankce. V ČR je transponována novým zákonem o kybernetické bezpečnosti.

\textbf{CER} řeší odolnost kritických subjektů v širším smyslu: fyzická, organizační a provozní odolnost. Je důležitá tam, kde narušení služby ohrožuje společnost bez ohledu na to, zda příčinou je kyberútok, sabotáž, přírodní událost nebo technické selhání.

\textbf{DORA} je zvláštní úprava pro finanční sektor. Zaměřuje se na řízení ICT rizik, hlášení incidentů, testování digitální provozní odolnosti a rizika spojená s externími ICT poskytovateli. U zkoušky je dobré říct, že DORA je lex specialis pro finance, ale neznamená, že finanční subjekt nikdy neřeší jiné předpisy.

\textbf{CRA} zavádí požadavky na produkty s digitálními prvky. Posouvá kyberbezpečnost do fáze návrhu, vývoje a uvádění produktů na trh. Výrobci budou řešit bezpečnostní požadavky, správu zranitelností, aktualizace a hlášení aktivně zneužívaných zranitelností.

Vedle těchto předpisů je dobré zmínit i institucionální vrstvu EU. \textbf{ENISA} podporuje členské státy, certifikaci, metodiky a evropskou spolupráci. \textbf{CSIRT Network} propojuje národní CSIRT týmy. \textbf{EU-CyCLONe} podporuje koordinaci rozsáhlých kybernetických krizí. \textbf{CERT-EU} chrání instituce EU. U trestních věcí vstupuje \textbf{Europol/EC3} a Eurojust. EU tedy nedělá jen normy, ale buduje i praktické koordinační a krizové mechanismy.

\textbf{Cybersecurity Act} - nařízení 2019/881 - je důležitý proto, že dal ENISA stálý mandát jako Agentuře EU pro kybernetickou bezpečnost a vytvořil evropský rámec kyberbezpečnostní certifikace. Certifikace se týká ICT produktů, služeb a procesů; může být dobrovolná, ale jiné předpisy nebo zadávací podmínky z ní mohou udělat prakticky nutný standard. Zkouškově si pamatuj: NIS2 řeší povinnosti subjektů, Cybersecurity Act řeší ENISA a certifikační rámec.

\textbf{Cyber Solidarity Act} - nařízení 2025/38 - posiluje unijní schopnosti detekce, připravenosti a reakce na velké kybernetické hrozby a incidenty. Staví na třech pilířích: \textbf{Evropský systém kybernetického varování}, \textbf{mechanismus kybernetické nouze} a \textbf{mechanismus přezkumu kybernetických incidentů}. Evropský systém kybernetického varování tvoří \textbf{národní kybernetická centra} (National Cyber Hubs) a \textbf{přeshraniční kybernetická centra} (Cross-Border Cyber Hubs). Tato centra mohou využívat funkce a schopnosti podobné bezpečnostním operačním centrům, například pokročilou detekci, sdílení informací a analýzu hrozeb, ale právní předpis je označuje jako cyber hubs, ne jako běžná SOC. Mechanismus kybernetické nouze zahrnuje mimo jiné \textbf{Evropskou kybernetickou rezervu}. Nejde o náhradu NIS2, ale o operační a krizovou nadstavbu pro společnou detekci, podporu a poučení z rozsáhlých incidentů.

\subsection*{Český zákon o kybernetické bezpečnosti}
Zákon o kybernetické bezpečnosti (č. 264/2025 Sb.) je česká transpozice NIS2. Neptá se obecně, jestli má firma "nějaké IT", ale jestli \textbf{poskytuje regulovanou službu}. Praktický postup je:
\begin{enumerate}
  \item Najdu službu ve \textbf{vyhlášce o regulovaných službách}. Typická odvětví jsou veřejná správa, energetika, doprava, zdravotnictví, digitální infrastruktura, finanční trh, voda, potraviny, chemie, výzkum a další.
  \item Ověřím \textbf{velikost a význam}. Typicky platí: \textbf{střední podnik} ve vybraném odvětví spadne do nižšího režimu, \textbf{velký podnik} nebo služba s vysokým dopadem do vyššího režimu. Vždy ale rozhoduje konkrétní služba a kritéria ve vyhlášce.
  \item Pokud podmínky sedí, subjekt službu \textbf{ohlásí NÚKIB}. Nečeká pasivně, až ho stát najde.
  \item Po registraci doplní kontaktní a další údaje, vymezí aktiva související s regulovanou službou a zavede bezpečnostní opatření podle svého režimu.
\end{enumerate}

\priklad{Střední výrobce v regulovaném výrobním odvětví si ověří službu ve vyhlášce a typicky řeší nižší režim. Velká nemocnice, významný provozovatel energetiky nebo zásadní digitální infrastruktura typicky řeší vyšší režim. Neříkej ale automaticky "každá firma od 50 lidí je NIS2"; vždy musí jít o regulovanou službu a splněná kritéria.}

\subsection*{Nižší a vyšší režim prakticky}
\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.40\linewidth}}
\toprule
\textbf{Režim} & \textbf{Kdo typicky} & \textbf{Co musí prakticky zavést}\\
\midrule
\textbf{Nižší povinnosti} &
Typicky střední podnik v regulovaném odvětví nebo méně významný poskytovatel regulované služby. &
Určí osobu pověřenou kybernetickou bezpečností, proškolí vedení a uživatele, sepíše přehled opatření, eviduje aktiva, vede jednoduché hodnocení rizik, nastaví pravidla přístupů a identit, řeší logování/detekci událostí, incidentní postup, kontinuitu a obnovu, základní síťovou a aplikační bezpečnost a používání kryptografie.\\
\addlinespace
\textbf{Vyšší povinnosti} &
Typicky velký nebo výrazně významný poskytovatel: podle velikosti, počtu uživatelů, geografického rozsahu, dopadu na odvětví, dopadu na jinou regulovanou službu nebo rizikovosti provozu. Do vyššího režimu spadne i služba registrovaná z moci úřední pro zvláštní význam. &
Zavede plnější ISMS: bezpečnostní politiku, role, řízení aktiv a rizik, řízení dodavatelů, HR bezpečnost, řízení změn, bezpečný vývoj a nákupy, řízení přístupů, zvládání incidentů, kontinuitu, audit. Technicky řeší fyzickou bezpečnost, segmentaci a bezpečnost sítí, správu identit, oprávnění, detekci, logování, vyhodnocování událostí, aplikační bezpečnost, kryptografii, dostupnost služby a OT/řídicí systémy, pokud je má.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{Střední podnik} si pro zkoušku představ jako organizaci, která už není malá: zjednodušeně má méně než 250 zaměstnanců a zároveň roční obrat nejvýše 50 mil. EUR nebo bilanční sumu nejvýše 43 mil. EUR. \textbf{Velký podnik} už do této definice nespadá, typicky má 250 a více zaměstnanců nebo překročí finanční hranice. ZKB používá evropskou logiku velikosti podniku, ale u některých služeb a subjektů jsou zvláštní pravidla; proto je správná odpověď vždy: \emph{nejdřív služba a vyhláška, potom velikost a význam}.

\subsection*{Konkrétní opatření, která říct u zkoušky}
U \textbf{nižšího režimu} řekni hlavně toto:
\begin{itemize}
  \item vedení určí odpovědnou osobu pro kyberbezpečnost a pravidelně se seznamuje se stavem bezpečnosti,
  \item organizace ví, jaké služby, data, systémy, účty, dodavatelé a zařízení regulovanou službu drží nad vodou,
  \item existuje seznam hlavních rizik: ransomware, výpadek dodavatele, kompromitace admin účtu, ztráta záloh, zranitelná aplikace,
  \item přístupy se dávají podle potřeby, administrátorské účty jsou oddělené a důležité účty se silně ověřují,
  \item události se zaznamenávají a někdo je vyhodnocuje; incident má předem daný postup, kontakty a eskalační cestu,
  \item existují zálohy, pořadí obnovy služeb a nacvičený postup, co dělat při výpadku,
  \item zaměstnanci a administrátoři jsou školeni; dodavatelské smlouvy obsahují bezpečnostní požadavky.
\end{itemize}

U \textbf{vyššího režimu} přidej navíc:
\begin{itemize}
  \item plnohodnotný systém řízení bezpečnosti informací: politika, dokumentace, cíle, pravidelné přezkoumání,
  \item bezpečnostní role: manažer kybernetické bezpečnosti, architekt kybernetické bezpečnosti, garant aktiva a auditor kybernetické bezpečnosti,
  \item formální hodnocení rizik a plán zvládání rizik s termíny, odpovědnostmi a kontrolou účinnosti opatření,
  \item řízení významných dodavatelů: evidence, hodnocení rizik, bezpečnostní požadavky ve smlouvách, právo kontroly, řešení subdodavatelů,
  \item audit kybernetické bezpečnosti a pravidelné informování vedení,
  \item technické pokrytí od fyzické bezpečnosti přes sítě, IAM, logování, detekci a aplikační bezpečnost až po dostupnost služby a zabezpečení OT/ICS.
\end{itemize}

\subsection*{NÚKIB, protiopatření a dodavatelé}
NÚKIB je hlavní regulátor. V praxi vede registraci regulovaných služeb, kontroluje plnění povinností, přijímá hlášení ve vyšším režimu, vydává metodiky a může ukládat opatření. Vedle běžných bezpečnostních opatření existují přesné druhy protiopatření: \textbf{výstraha}, \textbf{varování} a \textbf{reaktivní protiopatření}. Výstraha upozorňuje na nebezpečí, varování na hrozbu, kterou mají dotčené subjekty zohlednit v řízení rizik, a reaktivní protiopatření už ukládá konkrétní technický nebo organizační krok.

Dodavatelský řetězec vysvětli jednoduše: regulovaný subjekt nemůže říct "to je problém našeho dodavatele". Pokud dodavatel spravuje nemocniční systém, cloud, síť, vzdálený přístup nebo OT technologii, jeho selhání může shodit regulovanou službu. Proto se řeší bezpečnostní požadavky ve smlouvě, přístupy dodavatele, subdodavatelé, auditovatelnost, reakce na incident a ukončení spolupráce.

\subsection*{Hlášení incidentů prakticky}
Vyšší a nižší režim se liší i hlášením. \textbf{Vyšší režim} hlásí širší okruh incidentů postihujících regulovanou službu, pokud mají původ v kyberprostoru a nelze rychle vyloučit úmyslné zavinění. \textbf{Nižší režim} hlásí užší okruh: incident musí mít významný dopad na poskytování regulované služby. Zkouškově stačí říct logiku: nejdřív rychlá informace, potom doplnění detailů, průběžné aktualizace podle potřeby a závěrečná zpráva.

Hlášení podle ZKB neznamená, že odpadá GDPR nebo trestní rovina. Ransomware v nemocnici může být současně kybernetický incident, trestný čin, porušení zabezpečení osobních údajů a problém kontinuity zdravotní péče.

\textbf{Stav kybernetického nebezpečí} je mimořádný režim pro závažné ohrožení kybernetické bezpečnosti; vyhlašuje jej Národní úřad pro kybernetickou a informační bezpečnost, tedy Úřad ve smyslu zákona č. 264/2025 Sb., na své úřední desce, a to na nezbytně nutnou dobu, nejvýše na 30 dnů. Lze jej prodloužit tak, aby celková doba nepřekročila 60 dnů.

\pravobox{Principy regulace: \textbf{technologická neutralita} znamená, že právo nemá být navázané na jednu konkrétní technologii. \textbf{Proporcionalita} znamená, že povinnosti a zásahy musí odpovídat riziku a dopadu. \textbf{Risk-based approach} znamená, že organizace má řídit skutečná rizika, ne jen formálně plnit seznam. \textbf{Odpovědnost vedení} znamená, že kyberbezpečnost není jen problém IT oddělení. \textbf{Autonomie regulovaného subjektu} znamená, že stát stanoví rámec, ale subjekt si musí prakticky nastavit vlastní řízení bezpečnosti.}

\subsection*{Praktické situace použití předpisů}
\priklad{Modelový příklad - nemocnice a ransomware: nemocnice zjistí ransomware a možné odcizení zdravotnické dokumentace. Pokud poskytuje regulovanou službu, řeší podle ZKB kybernetický bezpečnostní incident, hlášení NÚKIB a splnění bezpečnostních opatření; vedení nemocnice nemůže tvrdit, že jde jen o problém IT. Současně běží GDPR: zdravotní údaje jsou zvláštní kategorie, správce posuzuje porušení zabezpečení, oznamuje ÚOOÚ při riziku a informuje pacienty při vysokém riziku. Policie řeší trestní rovinu, nemocnice kontinuitu péče, zřizovatel kapacity a komunikaci. Pokud jde zároveň o kritickou infrastrukturu nebo kritický subjekt, vstupuje i CER/ZKI logika odolnosti. Ke zkoušce: jeden incident spouští více režimů vedle sebe, žádný z nich automaticky "nepřebije" všechny ostatní.}

\priklad{Modelový příklad - banka a cloudový poskytovatel: banka ztratí dostupnost klíčového systému kvůli selhání externího ICT poskytovatele. Základní rámec pro finanční sektor je DORA: řízení ICT rizik, evidence a hlášení závažného ICT incidentu, řízení rizik třetích stran, smluvní požadavky, plány kontinuity a testování obnovy. Pokud incident zároveň obsahuje osobní údaje, běží GDPR. Pokud banka nebo dodavatel spadá i do obecné kybernetické regulace, řeší se souběh podle konkrétní role a služby; není přesné říct, že DORA vždy úplně ruší všechny ostatní předpisy. Ke zkoušce: DORA je lex specialis pro digitální provozní odolnost financí, ale souběžné režimy se posuzují podle účelu a dopadu.}

\priklad{Modelový příklad - výrobce připojeného routeru a CRA: výrobce zjistí aktivně zneužívanou zranitelnost ve firmware routeru. Cyber Resilience Act posouvá odpovědnost do celého životního cyklu produktu: bezpečný návrh, dokumentace, správa zranitelností, bezpečnostní aktualizace, informování uživatelů a posouzení shody. K 18. 6. 2026 je CRA v platnosti, ale plná sada hlavních povinností pro produkty s digitálními prvky se použije až od 11. 12. 2027; zvláštní hlášení aktivně zneužívaných zranitelností a závažných incidentů začne dříve, od 11. 9. 2026. Ke zkoušce: k 18. 6. 2026 nejde tvrdit, že všechny povinnosti CRA už prakticky běží.}

\priklad{Modelový příklad - Cyber Solidarity Act: rozsáhlý přeshraniční útok zasáhne poskytovatele služeb ve více členských státech. Národní a přeshraniční kybernetická centra v Evropském systému kybernetického varování sdílejí detekční poznatky a korelují hrozby; při závažném incidentu může mechanismus kybernetické nouze pomoci s podporou, například přes Evropskou kybernetickou rezervu, a po incidentu může následovat přezkum kybernetického incidentu. Rezerva ale není náhradou odpovědnosti provozovatele: ten musí dál řídit rizika, obnovu, hlášení a komunikaci. Ke zkoušce: EU mechanismus pomáhá koordinovat a posílit kapacity, nenahrazuje lokální povinnosti subjektu.}

\subsection*{Orgány a systém}
\begin{itemize}
  \item \textbf{NÚKIB} - gestor kybernetické bezpečnosti, dohled, varování, opatření, metodiky, GovCERT.CZ.
  \item \textbf{GovCERT.CZ} - vládní tým pro řešení incidentů.
  \item \textbf{CSIRT.CZ} - národní CSIRT, koordinace incidentů v širším ekosystému.
  \item \textbf{Regulované subjekty} - nesou primární odpovědnost za bezpečnost svých služeb.
  \item \textbf{Vrcholové vedení} - schvaluje a nese odpovědnost za bezpečnostní opatření; NIS2 posiluje osobní odpovědnost managementu.
  \item \textbf{Policie, zpravodajské služby, armáda, ÚOOÚ, ČTÚ, DIA, NBÚ a další} - vstupují podle povahy incidentu a právního režimu.
\end{itemize}

Prakticky se dá systém popsat jako vícevrstvý. NÚKIB a GovCERT řeší civilní kyberbezpečnost a regulaci. CSIRT.CZ podporuje širší technickou komunitu. Policie a státní zastupitelství řeší trestní rovinu. Zpravodajské služby pomáhají s hrozbami, špionáží a atribucí. Armáda a Vojenské zpravodajství řeší obrannou dimenzi. ÚOOÚ vstupuje při osobních údajích, ČTÚ u elektronických komunikací, DIA u digitálních služeb státu a NBÚ u utajovaných informací.

\priklad{Výrobní podnik nejdřív neřeší "jsme NIS2?", ale konkrétně: poskytujeme regulovanou službu podle české vyhlášky? V jakém odvětví? Splňujeme velikostní nebo významová kritéria? Až potom určí režim povinností.}

\priklad{Nemocnice ve vyšším režimu musí uvažovat nejen antivir a firewall, ale i odpovědnost vedení, řízení dodavatelů nemocničního systému, zálohy oddělené od produkce, krizové postupy pro výpadek IT, školení personálu, hlášení incidentu NÚKIB a souběžně GDPR režim, pokud uniknou údaje pacientů.}

\pozor{Neříkej, že NIS2 přímo ukládá české firmě všechny povinnosti. Jako směrnice potřebuje transpozici; v ČR je klíčový zákon o kybernetické bezpečnosti (č. 264/2025 Sb.) a prováděcí vyhlášky.}

\zdroje{Směrnice 2022/2555 (NIS2); zákon o kybernetické bezpečnosti (č. 264/2025 Sb.); vyhlášky k regulovaným službám, vyšším povinnostem a nižším povinnostem; DORA 2022/2554; CRA 2024/2847.}

\newpage

\otazka{20. Kyberkriminalita}{Prameny práva (národní, evropské a mezinárodní), typická trestná činnost, klasifikace trestných činů, právní kvalifikace a související postupy a kritéria, mezinárodní spolupráce.}{BVV03K}

\subsection*{20. Kyberkriminalita -- stručněji}
Kyberkriminalita je trestná činnost, kde jsou technologie cílem, nástrojem nebo prostředím. U zkoušky je dobré jít přes prameny práva, typické skutky, klasifikaci, paragrafy, procesní postupy a mezinárodní spolupráci.

\textbf{1. Prameny práva}
\begin{itemize}
  \item Národní rámec tvoří hlavně trestní zákoník a trestní řád. Trestní zákoník říká, co je trestné, trestní řád říká, jak se trestná činnost vyšetřuje a dokazují se elektronické stopy.
  \item Evropsky jsou důležité předpisy k útokům na informační systémy, platebním podvodům, evropskému vyšetřovacímu příkazu a e-evidence. Mezinárodně je základ Budapešťská úmluva.
\end{itemize}

\textbf{2. Typická trestná činnost}
\begin{itemize}
  \item Cyber-dependent kriminalita existuje jen díky IT: neoprávněný přístup, malware, DDoS, ransomware, zásah do systému nebo dat.
  \item Cyber-enabled kriminalita je tradiční trestná činnost usnadněná internetem: podvod, vydírání, krádež identity, phishing, platební podvody, stalking nebo šíření nelegálního obsahu.
  \item Cyber-supported činnost používá IT jen podpůrně, například komunikace pachatelů, ukládání výnosů nebo koordinace skupiny.
\end{itemize}

\textbf{3. Právní kvalifikace}
\begin{itemize}
  \item Typické paragrafy jsou § 230 neoprávněný přístup k počítačovému systému a nosiči informací, § 231 opatření a přechovávání přístupového zařízení a hesla, § 232 poškození záznamu v počítačovém systému.
  \item Podle situace se přidává § 209 podvod, § 175 vydírání, § 234 neoprávněné opatření platebního prostředku nebo § 182 porušení tajemství dopravovaných zpráv.
  \item Kvalifikace závisí na jednání, úmyslu, škodě, rozsahu, následku, souběhu trestných činů a tom, zda pachatel útočil na systém, data, peníze nebo člověka.
\end{itemize}

\textbf{4. Související postupy}
\begin{itemize}
  \item U kyberkriminality je klíčové rychle zajistit elektronické důkazy, protože logy mizí, data se mění a služby jsou často v cloudu.
  \item Prakticky se řeší uchování dat, vydání nebo odnětí zařízení, metadata, domovní prohlídka, forenzní kopie, hash, chain of custody a spolupráce s poskytovateli.
  \item Podle zákona o elektronických komunikacích operátoři veřejných sítí nebo veřejně dostupných služeb uchovávají provozní a lokalizační údaje 6 měsíců. Jde o metadata, ne obsah zpráv.
\end{itemize}

\textbf{5. Mezinárodní spolupráce}
\begin{itemize}
  \item Kyberkriminalita je často přeshraniční: pachatel, oběť, server, doména, platební tok a poskytovatel mohou být v různých státech.
  \item Používá se MLA, evropský vyšetřovací příkaz, Budapešťská síť 24/7, Europol/EC3, Eurojust a od 18. 8. 2026 e-evidence nástroje EPOC a EPOC-PR.
\end{itemize}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Definovat kyberkriminalitu.
  \item Projít prameny práva: národní, evropské, mezinárodní.
  \item Vyjmenovat typickou trestnou činnost.
  \item Vysvětlit klasifikaci: cyber-dependent, cyber-enabled, cyber-supported a právní třídění podle skutkových podstat.
  \item Ukázat právní kvalifikaci na konkrétních příkladech.
  \item Popsat související postupy a kritéria dokazování.
  \item Uzavřít mezinárodní spoluprací.
\end{enumerate}

\subsection*{Vymezení}
Kyberkriminalita je trestná činnost, u které je informační technologie buď \textbf{cílem}, \textbf{nástrojem}, nebo \textbf{prostředím}. Cílem je například databáze, server, účet, e-mailová schránka nebo platební systém. Nástrojem je technologie tehdy, když pachatel přes phishing, malware, falešný e-shop nebo deepfake páchá klasickou kriminalitu. Prostředím je internet, cloud, sociální sítě, kryptoměnové služby nebo anonymizační infrastruktura.

Odlišuj tři roviny. \textbf{Kyberbezpečnost} řeší ochranu systémů a služeb, typicky NÚKIB, správci a CSIRT/CERT. \textbf{Kyberobrana} je vojenská a státně-obranná rovina. \textbf{Kyberkriminalita} je trestní odpovědnost pachatele: policie, státní zastupitelství, soud, znalci a mezinárodní spolupráce.

\priklad{Ransomware v nemocnici může být současně trestný čin pachatele, kybernetický bezpečnostní incident nemocnice podle ZKB, porušení zabezpečení osobních údajů podle GDPR a krizový problém zdravotnictví. U zkoušky proto vždy řekni, který režim právě řešíš.}

\subsection*{Prameny práva}
Jdi přesně v pořadí: národní právo, evropské právo, mezinárodní právo.

\textbf{Národní prameny:} základ je \textbf{trestní zákoník} a \textbf{trestní řád}. Trestní zákoník říká, co je trestné. Trestní řád říká, jak se to vyšetřuje a dokazují elektronické stopy.
\begin{itemize}
  \item \textbf{§ 230 TZ} - neoprávněný přístup k počítačovému systému a nosiči informací; odst. 1 typicky průnik po překonání zabezpečení, odst. 2 užití, změna, smazání nebo poškození dat.
  \item \textbf{§ 231 TZ} - opatření a přechovávání přístupového zařízení a hesla; typicky prodej hesel, exploitů nebo nástrojů s úmyslem spáchat útok podle § 230.
  \item \textbf{§ 232 TZ} - poškození záznamu v počítačovém systému z nedbalosti; použitelné jen při zákonném následku a nedbalosti, ne na každý omyl v IT.
  \item \textbf{§ 209 TZ} - podvod; phishing, falešný e-shop, investiční podvod, BEC.
  \item \textbf{§ 175 TZ} - vydírání; ransomware, sextortion, hrozba zveřejněním dat.
  \item \textbf{§ 234 TZ} - neoprávněné opatření, padělání a pozměnění platebního prostředku; platební karty, internetbanking, platební údaje.
  \item \textbf{§ 182 TZ} - porušení tajemství dopravovaných zpráv; neoprávněné zachycení komunikace.
\end{itemize}

\textbf{Evropské prameny:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{směrnice o útocích na informační systémy} - harmonizuje nezákonný přístup, zásah do systému, zásah do dat, zachycování a nástroje k útokům,
  \item \textbf{směrnice o bezhotovostních platebních podvodech} - důležitá pro karty, elektronické peníze a internetbanking,
  \item \textbf{evropský vyšetřovací příkaz} - orgán jednoho státu EU žádá orgán jiného členského státu o vyšetřovací úkon,
  \item \textbf{e-evidence} - od 18. 8. 2026 EPOC a EPOC-PR pro vydání nebo uchování uložených elektronických důkazů u poskytovatelů v EU.
\end{itemize}

\textbf{Mezinárodní prameny:} základ je \textbf{Budapešťská úmluva o kyberkriminalitě}. Je prakticky nejdůležitější, protože spojuje hmotněprávní skutky, procesní nástroje a spolupráci včetně sítě 24/7. Druhý dodatkový protokol má posílit přímější přeshraniční spolupráci, ale k 21. 6. 2026 ještě není v platnosti. Úmluva OSN proti kyberkriminalitě také ještě není v platnosti; podpis neznamená ratifikaci.

\subsection*{Typická trestná činnost}
\begin{itemize}
  \item \textbf{neoprávněný přístup} - prolomení účtu, zneužití zranitelnosti, průnik do serveru,
  \item \textbf{malware a ransomware} - zašifrování dat, krádež dat, vydírání, dvojí vydírání při hrozbě zveřejněním,
  \item \textbf{phishing a BEC} - vylákání hesel, platebních údajů nebo převodu peněz přes falešnou autoritu,
  \item \textbf{DDoS} - zahlcení služby, často jako vydírání nebo politicky motivovaný útok,
  \item \textbf{krádež a prodej dat} - databáze zákazníků, přístupové údaje, cookies, tokeny, obchodní tajemství,
  \item \textbf{infostealery a initial access brokering} - krádež přístupů a jejich prodej dalším pachatelům,
  \item \textbf{platební a investiční podvody} - karty, internetbanking, kryptoměny, falešné platformy,
  \item \textbf{online vydírání, stalking a sextortion} - klasické útoky zesílené digitálními kanály,
  \item \textbf{nelegální tržiště a praní výnosů} - prodej malwaru, přístupů, drog, dokladů a kryptoměnové praní.
\end{itemize}

\subsection*{Klasifikace trestných činů}
Nejpraktičtější je klasifikovat podle role technologie:
\begin{longtable}{p{0.23\linewidth}p{0.35\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
\textbf{Typ} & \textbf{Co to znamená} & \textbf{Příklad}\\
\midrule
\textbf{Cyber-dependent} & Bez počítače, sítě nebo dat by trestný čin nedával smysl. & Neoprávněný přístup, malware, DDoS, smazání databáze.\\
\addlinespace
\textbf{Cyber-enabled} & Klasická kriminalita, kterou internet usnadní, zrychlí nebo zvětší. & Phishingový podvod, ransomware jako vydírání, falešné investice, sextortion.\\
\addlinespace
\textbf{Cyber-supported} & Technologie je jen podpůrný prostředek. & Komunikace pachatelů přes šifrovanou aplikaci, cloudové úložiště dokumentů, vyhledávání obětí.\\
\bottomrule
\end{longtable}

Vedle toho vždy existuje \textbf{právní klasifikace}: konkrétní skutková podstata v trestním zákoníku. Jeden technický útok může právně spadat pod více trestných činů. Ransomware je technicky malware, ale právně může být současně § 230, § 175 vydírání, případně § 209 podvod nebo další skutky.

\subsection*{Právní kvalifikace}
Právní kvalifikace znamená převést skutkový děj na konkrétní paragraf. Nestačí říct "hacking" nebo "phishing". Postup:
\begin{itemize}
  \item co pachatel udělal a vůči jakému systému, účtu, datům nebo penězům,
  \item jestli překonal zabezpečení, data jen získal, nebo je změnil/smazal/zašifroval,
  \item jaký měl úmysl: průnik, krádež, vydírání, podvod, prodej přístupů,
  \item jaký vznikl následek: škoda, výpadek, únik dat, zásah do komunikace, počet poškozených,
  \item zda jde o souběh více skutkových podstat.
\end{itemize}

\begin{longtable}{p{0.24\linewidth}p{0.37\linewidth}p{0.31\linewidth}}
\toprule
\textbf{Skutek} & \textbf{Typická kvalifikace} & \textbf{Co zdůraznit}\\
\midrule
\textbf{Průnik do účtu/serveru} & § 230 odst. 1, případně § 230 odst. 2. & U odst. 1 se řeší překonání bezpečnostního opatření; u odst. 2 zásah do dat nebo jejich neoprávněné užití.\\
\addlinespace
\textbf{Ransomware} & § 230 odst. 1 a 2, § 175 vydírání, někdy § 209 podvod nebo § 182. & Typický souběh: průnik, zašifrování, exfiltrace, výhrůžka a výkupné.\\
\addlinespace
\textbf{Phishing na banku} & § 209 podvod, § 234 platební prostředek, případně § 230 při přihlášení do účtu. & Dokaž omyl oběti, dispozici s penězi, škodu a použití přístupů.\\
\addlinespace
\textbf{Prodej hesel/exploitu} & § 231, pokud je dán úmysl spáchat § 230. & Samotný nástroj není automaticky trestný; rozhoduje účel a kontext.\\
\addlinespace
\textbf{DDoS} & Podle dopadu § 230 odst. 2, případně vydírání. & Jde hlavně o dostupnost služby, rozsah a škodu.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\pozor{U § 230 odst. 1 nestačí říct "někdo se dostal k datům". Musí jít o neoprávněný přístup po překonání bezpečnostního opatření. Když pachatel data mění, maže, zašifruje nebo neoprávněně užije, řeší se hlavně § 230 odst. 2.}

\subsection*{Související postupy a kritéria}
U kyberkriminality nestačí znát paragraf. Musíš ukázat, jak se skutek prokáže. Typická osa:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Zjištění skutku} - trestní oznámení, incident report, banka, CSIRT, poskytovatel, zahraniční partner.
  \item \textbf{Rychlé uchování stop} - logy, účty, IP adresy, e-maily, cloud, domény, kryptopeněženky; data rychle mizí.
  \item \textbf{Zajištění zařízení a dat} - vydání/odnětí věci, prohlídky, forenzní kopie, hash, chain of custody.
  \item \textbf{Vyžádání údajů} - metadata, provozní a lokalizační údaje, data od poskytovatelů, případně obsah uložené komunikace.
  \item \textbf{Analýza} - časová osa, malware, účty, peněžní toky, IP adresy, přihlášení, vazba mezi online identitou a osobou.
  \item \textbf{Kvalifikace a důkazní hodnocení} - skutková podstata, škoda, úmysl, souběh, použitelnost důkazu.
\end{enumerate}

\priklad{Podle zákona o elektronických komunikacích musí právnická nebo fyzická osoba zajišťující veřejnou komunikační síť nebo poskytující veřejně dostupnou službu elektronických komunikací uchovávat \textbf{6 měsíců provozní a lokalizační údaje}. Jde o metadata, například kdo, kdy, odkud a jak komunikoval; ne o obsah zpráv. V trestním řízení se pak k těmto údajům přistupuje jen přes příslušný procesní titul, typicky režim provozních a lokalizačních údajů.}

Hlavní kritéria:
\begin{itemize}
  \item \textbf{zákonnost} - správný procesní titul,
  \item \textbf{proporcionalita} - zásah odpovídá závažnosti,
  \item \textbf{rychlost} - logy rotují, cloudová data se mažou, kryptoměny se přesouvají,
  \item \textbf{integrita} - hash, forenzní kopie, dokumentace,
  \item \textbf{chain of custody} - kdo s důkazem nakládal,
  \item \textbf{jurisdikce} - kde je pachatel, oběť, server, poskytovatel a dopad.
\end{itemize}

\subsection*{Mezinárodní spolupráce}
Kyberkriminalita je skoro vždy přeshraniční. Oběť může být v ČR, server v Irsku, poskytovatel v USA, doména přes anonymního registrátora a peníze v kryptoměně. Proto je nejprve potřeba určit, \textbf{kdo drží data}, \textbf{v jakém státě jsou}, \textbf{o jaký typ dat jde} a \textbf{jak rychle mohou zmizet}.

Používají se:
\begin{itemize}
  \item \textbf{MLA} - klasická vzájemná právní pomoc mezi státy; pomalejší, ale použitelná i mimo EU,
  \item \textbf{EVP/EIO} - evropský vyšetřovací příkaz; v EU orgán žádá orgán jiného členského státu,
  \item \textbf{Budapešťská síť 24/7} - rychlé uchování dat a kontakt mezi státy,
  \item \textbf{Europol/EC3 a Eurojust} - koordinace operací, analytická podpora a koordinace státních zástupců,
  \item \textbf{EPOC/EPOC-PR} - od 18. 8. 2026 přímější příkaz k vydání nebo uchování uložených elektronických důkazů u poskytovatelů v EU,
  \item \textbf{dobrovolná spolupráce poskytovatelů} - jen v mezích práva a pravidel poskytovatele; nenahrazuje soudní nebo jiný povinný titul, pokud je potřeba.
\end{itemize}

\pravobox{EPOC není živý odposlech a neprolamuje šifrování. EPOC slouží k vydání uložených elektronických důkazů, EPOC-PR k jejich uchování. U otázky 20 stačí říct, že jde o evropský nástroj pro rychlejší přeshraniční důkazy u poskytovatelů; detail patří hlavně do otázky 21.}

\zkouska{Souvisle: kyberkriminalita je trestná činnost, kde jsou technologie cílem, nástrojem nebo prostředím. Prameny jsou národní trestní zákoník a trestní řád, evropské směrnice a procesní nástroje a mezinárodně hlavně Budapešťská úmluva. Typicky řeším hacking, malware, ransomware, phishing, DDoS, krádež dat, platební podvody, vydírání a praní výnosů. Klasifikuji cyber-dependent, cyber-enabled a cyber-supported. Potom technický popis převedu na paragrafy: § 230, § 231, § 232, § 209, § 175, § 234, § 182. U kvalifikace řeším jednání, úmysl, škodu, následek a souběh. Procesně je klíčové rychle uchovat elektronické důkazy, zajistit zařízení a data, udržet integritu a řešit jurisdikci. Mezinárodně použiji MLA, EVP, Budapešť 24/7, Europol/Eurojust a nově e-evidence.}

\zdroje{Trestní zákoník; trestní řád; směrnice o útocích na informační systémy; směrnice o bezhotovostních platebních podvodech; směrnice o evropském vyšetřovacím příkazu; Budapešťská úmluva; e-evidence nařízení a směrnice; referenční PDF a starší výpisky.}

\newpage

\otazka{21. Elektronické důkazy a jejich zajišťování}{Procesní instituty a jejich praktické využití, nakládání s elektronickými důkazy, elektronické dokumenty.}{BVV03K}

\subsection*{21. Elektronické důkazy -- stručněji}
Elektronický důkaz je digitální informace použitelná k prokázání skutečnosti v řízení. Může to být log, e-mail, IP adresa, chat, telefon, disk, cloudový účet, metadata, fotka, GPS stopa nebo kryptoměnová transakce.

\textbf{1. Proč jsou elektronické důkazy zvláštní}
\begin{itemize}
  \item Jsou snadno změnitelné, rychle mizí, mohou být šifrované, často leží u poskytovatele a mohou být v zahraničí.
  \item Nestačí říct "máme screenshot". Musí být jasné, odkud důkaz pochází, kdo s ním nakládal, kdy vznikl a zda nebyl změněn.
\end{itemize}

\textbf{2. Procesní instituty}
\begin{itemize}
  \item § 7b TŘ znamená uchování dat: rychlé zmrazení existujících dat, aby nezmizela. Neznamená automaticky jejich vydání ani přečtení.
  \item § 78 TŘ je vydání věci nebo dat, § 79 TŘ odnětí věci nebo kopie dat, § 82 a násl. TŘ prohlídka prostor kvůli nalezení zařízení a stop.
  \item § 113a TŘ řeší ohledání obsahu zajištěného zařízení nebo kopie dat. § 88a TŘ řeší provozní a lokalizační údaje, tedy metadata. § 88 TŘ řeší budoucí obsah komunikace jako odposlech.
\end{itemize}

\textbf{3. Metadata vs obsah}
\begin{itemize}
  \item Metadata říkají kdo, kdy, odkud, s kým a jak dlouho komunikoval. Obsah je samotný text zprávy, e-mail, hlas hovoru nebo soubor.
  \item Starý e-mail uložený ve schránce není odposlech. Odposlech je zachycování budoucí komunikace za přísných podmínek.
\end{itemize}

\textbf{4. Forenzní práce}
\begin{itemize}
  \item Důkazní hodnota stojí na dokumentaci, forenzní kopii, hashi, chain of custody a práci s kopií místo originálu.
  \item Hash dokazuje shodu kopie se zajištěnými daty. Nedokazuje pravdivost obsahu ani to, že data nebyla zmanipulována před zajištěním.
\end{itemize}

\textbf{5. Přeshraničnost a dokumenty}
\begin{itemize}
  \item U zahraničních poskytovatelů se používá MLA, evropský vyšetřovací příkaz, Budapešťská úmluva a e-evidence nástroje EPOC/EPOC-PR.
  \item Elektronický dokument není slabší jen proto, že je elektronický. Řeší se autenticita, integrita a čas; pomáhá podpis, pečeť a časové razítko.
\end{itemize}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Definovat elektronický důkaz.
  \item Vysvětlit, proč je zvláštní: volatilita, metadata, cloud, šifrování, přeshraničnost.
  \item Projít procesní instituty a u každého říct příklad.
  \item Rozlišit metadata, uložený obsah a budoucí komunikaci.
  \item Popsat forenzní zásady: kopie, hash, dokumentace, chain of custody.
  \item Zmínit přeshraniční důkazy a elektronické dokumenty.
\end{enumerate}

\subsection*{Co je elektronický důkaz}
Elektronický důkaz je digitální informace použitelná k prokázání skutečnosti v řízení. Může to být e-mail, log, IP adresa, metadata, chat, fotka, soubor, databáze, cloudový účet, telefon, disk, kamerový záznam, GPS stopa, kryptoměnová transakce nebo konfigurace systému.

Je zvláštní tím, že se snadno mění, rychle mizí, bývá šifrovaný, často leží u poskytovatele v zahraničí a jeho význam závisí na kontextu. Samotný screenshot nestačí; musí být jasné, odkud pochází, kdy vznikl, kdo s ním nakládal a zda nebyl změněn.

\pozor{Zajištění notebooku není totéž co neomezené prohledání celého digitálního života. U elektronických důkazů pořád řeším zákonný titul, rozsah a proporcionalitu.}

\subsection*{Procesní instituty s příklady}
\begin{longtable}{p{0.16\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.42\linewidth}}
\toprule
\textbf{Institut} & \textbf{K čemu je} & \textbf{Příklad u zkoušky}\\
\midrule
\textbf{§ 78 TŘ - vydání věci nebo dat} & Osoba má věc nebo data a na výzvu je předloží nebo vydá. U elektronických dat lze místo nosiče pořídit kopii nebo poskytnout součinnost. & Firma dobrovolně vydá notebook bývalého administrátora, export VPN logů a zálohu e-mailové schránky. Do protokolu se přesně popíše, co bylo vydáno, v jakém stavu a kdo to převzal.\\
\addlinespace
\textbf{§ 79 TŘ - odnětí věci nebo kopie dat} & Použije se, když věc nebo data nejsou vydány dobrovolně. U dat lze místo fyzického nosiče pořídit kopii. & Podezřelý odmítne vydat telefon s komunikací k ransomware útoku. Telefon je odňat, izolován od sítě kvůli vzdálenému smazání a předán specialistovi k forenznímu postupu.\\
\addlinespace
\textbf{§ 82 a násl. TŘ - domovní prohlídka / prohlídka jiných prostor} & Slouží ke vstupu do obydlí, kanceláře, serverovny nebo jiných prostor a k nalezení věcí nebo stop. & Při zásahu u provozovatele phishingové infrastruktury se hledají notebooky, NAS, USB disky, seed fráze, hardwarové peněženky, poznámky s hesly a dokumentace k serverům.\\
\addlinespace
\textbf{§ 7b TŘ - uchování dat} & Rychlé "zmrazení" existujících dat, aby nezmizela nebo nebyla změněna. Neznamená automaticky vydání nebo přečtení dat. Příkaz může být až na 90 dnů. & Po phishingu se zjistí, že poskytovatel drží logy jen krátce. Orgán nařídí uchování logů k účtu a IP adresám, aby se nesmazaly dřív, než se získá titul k vydání.\\
\addlinespace
\textbf{§ 113a TŘ - ohledání obsahu zařízení} & Řeší nahlížení do dat v zajištěném přenosném zařízení nebo kopii dat, zejména když je zařízení chráněné uživatelem. & Policie zajistí telefon podezřelého. Nestačí říct "telefon máme"; pokud se má prohlížet obsah zpráv a aplikací, řeší se podmínky ohledání obsahu zařízení.\\
\addlinespace
\textbf{§ 88a TŘ - provozní a lokalizační údaje} & Metadata, ne obsah komunikace. Kdo, kdy, odkud, s kým, jak dlouho, jaká IP nebo poloha. & U přihlášení do cizího účtu policie potřebuje zjistit, komu patřila IP adresa a odkud se připojovalo. To je § 88a, ne odposlech.\\
\addlinespace
\textbf{§ 158d TŘ - sledování osob a věcí} & Utajované získávání poznatků o osobách a věcech technickými nebo jinými prostředky. Může jít o sledování pohybu, předání věci, zásilky nebo pořizování obrazových, zvukových či jiných záznamů podle zákonných podmínek. & U phishingu policie zjistí, že podezřelý si má převzít telefon nebo hotovost na konkrétním místě. Sledování může dokumentovat, kdo přišel, s kým se setkal, jakou věc převzal a kam odešel. Není to nástroj na čtení starého chatu ani na budoucí odposlech komunikace.\\
\addlinespace
\textbf{§ 88 TŘ - odposlech a záznam telekomunikačního provozu} & Obsah budoucí komunikace za přísných podmínek. Není to nástroj na staré e-maily nebo staré zprávy uložené v cloudu. & U organizované skupiny, která plánuje další vydírání, může soud povolit odposlech budoucí komunikace. Historický e-mail ve schránce se ale řeší jako uložený obsah, ne jako odposlech.\\
\addlinespace
\textbf{Znalec / odborné vyjádření} & Technická analýza, malware, časová osa, hash, logy, konfigurace, vazba stop na zařízení nebo účet. & Znalec porovná hash forenzní kopie, rekonstruuje průnik z logů, určí funkci malwaru a vysvětlí, zda nalezený nástroj sloužil k útoku nebo má legitimní administrátorské použití.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\pravobox{\textbf{Novinka § 113a TŘ od 1. 1. 2026:} zákon č. 270/2025 Sb. vložil do trestního řádu samostatný institut \emph{ohledání obsahu zařízení}. Dříve se obsah mobilů, notebooků nebo tabletů řešil spíše přes obecná pravidla ohledání věci, což bylo problematické kvůli zásahu do soukromí. Nově zákon výslovně říká, že jde o data v zajištěném přenosném zařízení umožňujícím oboustrannou komunikaci, včetně dat ve vzdáleném úložišti, pokud jsou ze zařízení dostupná bez překonání dalšího zabezpečení. Základní pravidlo je písemné a odůvodněné povolení soudce, v přípravném řízení na návrh státního zástupce; zákon ale zná i neodkladný postup s dodatečným souhlasem a výjimky, například souhlas oprávněného uživatele nebo zařízení zajištěné při domovní prohlídce. Pointa pro zkoušku: staré doručené zprávy v telefonu už nejsou jen "obyčejná věc k prohlédnutí"; spadají do přísnějšího režimu § 113a. Pořád ale nejde o budoucí komunikaci - tu řeší § 88 TŘ.}

\zkouska{Nejkratší rozlišení: § 7b = uchovat existující data, § 78/79 = vydat nebo odejmout věc/data, § 82 = najít věci při prohlídce, § 113a = podívat se do uloženého obsahu zajištěného zařízení, § 88a = metadata, § 158d = sledovat osobu nebo věc a dokumentovat poznatky, § 88 = obsah budoucí komunikace.}

\subsection*{Metadata, obsah a data retention}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Metadata} - kdo, kdy, odkud a jak komunikoval; typicky provozní a lokalizační údaje.
  \item \textbf{Obsah} - samotný text zprávy, e-mail, hlas hovoru, soubor nebo obsah chatu.
  \item \textbf{Uložený obsah} - starý e-mail v mailboxu nebo soubor v cloudu; není to odposlech.
  \item \textbf{Budoucí komunikace} - živé zachycování obsahu do budoucna; typicky § 88.
\end{itemize}

\pravobox{Podle zákona o elektronických komunikacích musí osoba zajišťující veřejnou komunikační síť nebo poskytující veřejně dostupnou službu elektronických komunikací uchovávat \textbf{6 měsíců provozní a lokalizační údaje}. Jde o metadata: kdo, kdy, odkud, komu a jak dlouho komunikoval, případně jaká IP adresa byla přidělena. \textbf{Nejde o obsah zpráv}. Zákon o elektronických komunikacích tedy vysvětluje, proč operátor metadata má, ale sám o sobě není procesním titulem pro čtení obsahu ani pro odposlech. Procesní oprávnění musí přijít z trestního řádu: typicky § 88a pro metadata, § 113a pro uložený obsah v zajištěném zařízení nebo jeho kopii a § 88 pro budoucí obsah komunikace.}

\subsection*{Pohádka: phishing přes Bazoš}
\modelovy{Představ si jednoduchý český případ. Poškozený prodává telefon na Bazoši. Ozve se mu "kupující", pošle odkaz na falešnou platební bránu a poškozený zadá údaje ke kartě. Z účtu zmizí peníze a poškozený jde na policii. Policie si hned na začátku musí oddělit tři věci: \textbf{metadata}, \textbf{uložený obsah} a \textbf{budoucí komunikaci}. Když tohle rozlišíš, přestane se plést § 88a, § 113a a § 88.

První krok je zachránit stopy dřív, než zmizí. Policie nechce, aby Bazoš, hosting falešné platební brány, e-mailový poskytovatel nebo jiný poskytovatel smazal logy rotací. Proto použije \textbf{§ 7b TŘ - uchování dat}. To je rychlé "zmrazení" existujících dat: údaje k inzerátu, účtu, zprávám v systému, přihlášením, IP adresám, časům a technickým logům. Důležité: § 7b ještě neznamená, že policie data dostala nebo přečetla. Jen zajistí, aby data nezmizela, než se získá další procesní titul k jejich vydání nebo zpřístupnění.

Druhý krok je zjistit, kdo se za technickými stopami skrývá. Pokud Bazoš nebo platební brána ukáže IP adresu, ze které se pachatel přihlásil, policie potřebuje zjistit, komu byla tato IP adresa v daný čas přidělena. To jsou \textbf{provozní a lokalizační údaje}, tedy metadata. Použije se \textbf{§ 88a TŘ}. Do toho zapadá zákon o elektronických komunikacích: operátor veřejné komunikační sítě nebo poskytovatel veřejně dostupné služby elektronických komunikací musí uchovávat provozní a lokalizační údaje \textbf{6 měsíců}. Proto je možné se zpětně ptát na IP adresu, čas připojení, účastnické číslo, polohu nebo identifikaci zdroje a adresáta komunikace. Ale pořád platí: operátor podle tohoto režimu neuchovává obsah zpráv. Operátor typicky umí říct "tato IP byla v tento čas přidělena tomuto účastníkovi", ne "tady je text chatu pachatele".

Třetí krok je jít po konkrétní osobě a zařízení. Když metadata ukážou na podezřelého v ČR, policie může potřebovat telefon, notebook, SIM kartu, hardwarovou peněženku, poznámky s hesly nebo zařízení, ze kterého se pachatel přihlašoval. Pokud podezřelý věc dobrovolně vydá, použije se \textbf{§ 78 TŘ - vydání věci nebo dat}. Pokud odmítne, může přijít \textbf{§ 79 TŘ - odnětí věci nebo kopie dat}. Pokud se věci teprve hledají v bytě, kanceláři nebo jiné místnosti, použije se \textbf{§ 82 a násl. TŘ - domovní prohlídka nebo prohlídka jiných prostor}.

Čtvrtý krok je nejdůležitější pro tvoji otázku: \textbf{co když policie chce číst staré zprávy v telefonu?} Samotné zajištění telefonu neznamená automaticky neomezené prohlížení celého obsahu. Pokud má policie zajištěný telefon a chce se podívat do uložených dat, například do starých SMS, WhatsApp/Signal/Telegram konverzací, fotek, historie prohlížeče, uložených přihlášení, poznámek s hesly nebo aplikace banky, řeší se \textbf{§ 113a TŘ - ohledání obsahu zařízení}. Prakticky je to situace: "telefon už máme, teď potřebujeme zákonně a forenzně pracovat s uloženým obsahem". § 113a tedy míří na \textbf{data uchovávaná v zajištěném přenosném zařízení} nebo na kopii takových dat; vztahuje se i na data ve vzdáleném úložišti, pokud jsou ze zajištěného zařízení dostupná bez překonání dalšího zabezpečení.

To znamená: ano, pokud jsou staré zprávy uložené v telefonu nebo v aplikaci, do které je telefon už přihlášený a data jsou dostupná bez dalšího prolomení, § 113a je typický institut pro jejich ohledání. Neznamená to ale "policie může do budoucna průběžně číst všechno, co do telefonu nově přijde". § 113a je ohledání uloženého obsahu zařízení, ne živý odposlech a ne dlouhodobé sledování budoucí komunikace. Když policie při ohledání najde historickou konverzaci z minulého týdne, je to uložený obsah. Když by chtěla sledovat, co si podezřelý bude psát zítra a pozítří v reálném čase jako komunikaci, už se pohybujeme v logice \textbf{§ 88 TŘ - odposlech a záznam telekomunikačního provozu}, pokud jsou splněny přísné podmínky.

Pátý krok je rozlišit starý obsah v telefonu od starého obsahu u poskytovatele. Pokud jsou zprávy fyzicky nebo aplikačně dostupné v zajištěném telefonu, řeší se ohledání obsahu zařízení podle § 113a. Pokud ale policie telefon nemá nebo zprávy nejsou v telefonu, ale jen u poskytovatele služby, typicky v cloudu, v účtu nebo na serveru platformy, nejde automaticky o § 113a. Pak se řeší vydání nebo zpřístupnění uložených dat u poskytovatele příslušným procesním postupem, případně přes mezinárodní spolupráci, EIO nebo e-evidence. Pořád je to ale \textbf{uložený obsah}, ne odposlech.

Šestý krok může být \textbf{§ 158d TŘ - sledování osob a věcí}. Ten se hodí, když policie potřebuje utajeně zjistit a zdokumentovat, co podezřelý dělá, kam chodí, s kým se schází, jaké zařízení používá nebo zda si jde převzít věc či peníze. U Bazoš phishingu může například poškozený domluvit osobní předání telefonu, dobírky nebo hotovosti a policie chce sledovat, kdo na místo přijde, jaký telefon používá, s kým komunikuje navenek, kam po předání odjede a zda u sebe má další věci důležité pro řízení. Podle povahy zásahu se řeší zákonné podmínky a povolení, zejména pokud se pořizují obrazové, zvukové nebo jiné záznamy nebo se zasahuje do soukromí. Důležité: § 158d není čtení obsahu starých zpráv a není to ani odposlech. Je to sledování osoby nebo věci a dokumentace poznatků.

Sedmý krok je § 88. Ten se použije až tehdy, když policie nechce jen staré stopy nebo sledování pohybu, ale potřebuje zachytávat \textbf{budoucí obsah komunikace}. Například zjistí, že podezřelý není sám, ale je součástí skupiny, která právě domlouvá další phishingovou kampaň, převod výnosů nebo nátlak na další oběti. Pokud jsou splněny zákonné podmínky, soud může povolit odposlech a záznam telekomunikačního provozu. To je přísnější institut než § 113a, § 88a i § 158d. § 88 tedy není "chci starý chat z mobilu"; § 88 je "za přísných podmínek chci zachytávat komunikaci do budoucna".

Krátká zkoušková věta: \textbf{§ 88a = metadata od operátora, § 113a = uložený obsah v zajištěném zařízení nebo jeho kopii, § 158d = sledování osob a věcí, § 88 = budoucí obsah komunikace}. Zákon o elektronických komunikacích vysvětluje, proč má operátor po dobu 6 měsíců metadata, ale nevytváří sklad starých zpráv a nenahrazuje trestní řád.

Nakonec se všechno musí forenzně udržet: zařízení se zdokumentují, data se kopírují pokud možno forenzně, počítá se hash, vede se chain of custody a znalec nebo specialista vysvětlí, co logy, telefon, IP adresy, platební stopa, uložené zprávy a metadata dohromady dokazují.}

\subsection*{Forenzní zásady}
U elektronických důkazů musíš vždy říct, jak se udrží důkazní hodnota:
\begin{itemize}
  \item zdokumentovat výchozí stav: čas, obrazovka, zapojení, síť, přítomné osoby,
  \item rozhodnout live vs dead forenziku: běžící šifrovaný systém může vyžadovat RAM,
  \item pracovat pokud možno s kopií, originál zapečetit,
  \item udělat forenzní obraz disku nebo relevantních dat,
  \item spočítat hash, například SHA-256,
  \item vést chain of custody: kdo, kdy, kde, proč a jak s důkazem nakládal,
  \item držet se rozsahu příkazu a neprohledávat zbytečně vše.
\end{itemize}

\pozor{Hash dokazuje, že kopie odpovídá zajištěným datům. Nedokazuje pravdivost obsahu ani to, že data nebyla zmanipulována před zajištěním.}

\priklad{Ransomware na běžícím šifrovaném serveru: nejdřív se zdokumentuje stav, zváží se RAM a síťová spojení, zajistí se SIEM, VPN, EDR a firewall logy, potom se pořídí forenzní kopie, spočítá hash a analyzuje se kopie. Když server bez rozmyslu vypnu, můžu ztratit klíče v paměti a důležité stopy.}

\subsection*{Přeshraniční elektronické důkazy}
U cloudu a velkých platforem se nejdřív ptám: kdo drží data, kde je poskytovatel, jaký typ dat chci, jak rychle mizí a jaký procesní nástroj použiji.

\begin{itemize}
  \item \textbf{MLA} - klasická vzájemná právní pomoc mimo EU nebo obecně mezi státy.
  \item \textbf{EVP/EIO} - evropský vyšetřovací příkaz: orgán žádá orgán jiného členského státu.
  \item \textbf{Budapešťská úmluva} - rychlé uchování dat a síť 24/7.
  \item \textbf{EPOC/EPOC-PR} - od 18. 8. 2026 evropský příkaz k vydání a uchování uložených elektronických důkazů přímo vůči poskytovatelům nebo jejich určeným adresátům.
\end{itemize}

\pozor{EVP a EPOC nejsou totéž. EVP je "orgán žádá orgán". EPOC je "orgán míří na poskytovatele nebo jeho určeného adresáta" a týká se uložených elektronických důkazů. EPOC není živý odposlech a neprolamuje šifrování.}

\subsection*{Elektronické dokumenty}
Elektronický dokument není horší jen proto, že je elektronický. U důkazu řeším:
\begin{itemize}
  \item \textbf{autenticitu} - od koho dokument pochází,
  \item \textbf{integritu} - zda se nezměnil,
  \item \textbf{čas} - kdy existoval v dané podobě.
\end{itemize}

Elektronický podpis pomáhá prokázat vazbu osoby k dokumentu a integritu. Elektronická pečeť dokládá původ od právnické osoby. Časové razítko dokládá existenci dat v čase. Ani podpis, pečeť ani razítko nedokazují pravdivost obsahu.

\subsection*{Co důkaz znehodnotí}
\begin{itemize}
  \item otevření originálu "jen pro kontrolu" a změna metadat,
  \item chybějící hash nebo nejasný postup kopírování,
  \item díra v chain of custody,
  \item nezdokumentovaný zásah administrátora nebo specialisty,
  \item nejasné časové pásmo a nesynchronizované časy,
  \item překročení rozsahu příkazu,
  \item směšování incident response a trestního zajištění bez záznamu.
\end{itemize}

\zkouska{Souvisle: elektronický důkaz je digitální stopa použitelná v řízení. U každého důkazu řeším zákonný titul, rozdíl metadata/obsah, rychlé uchování, forenzní integritu a přeshraničnost. U paragrafů řeknu: § 7b uchování, § 78 vydání, § 79 odnětí, § 82 prohlídka prostor, § 113a ohledání obsahu zařízení, § 88a metadata, § 158d sledování osob a věcí, § 88 budoucí obsah komunikace. Potom doplním hash, kopii, dokumentaci a chain of custody.}

\zdroje{Trestní řád (§ 7b, § 78, § 79, § 82 a násl., § 88, § 88a, § 113a, § 158d); zákon č. 270/2025 Sb.; zákon o elektronických komunikacích; Budapešťská úmluva; evropský vyšetřovací příkaz; e-evidence nařízení 2023/1543 a směrnice 2023/1544; eIDAS; přiložený referenční text a starší výpisky.}

\newpage

\iffalse

\otazka{21. Elektronické důkazy a jejich zajišťování}{Procesní instituty a jejich praktické využití, nakládání s elektronickými důkazy, elektronické dokumenty.}{BVV03K}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Definovat elektronický důkaz.
  \item Vysvětlit jeho vlastnosti: volatilita, objem, přeshraničnost, metadata, šifrování.
  \item Popsat procesní instituty v trestním řádu: § 78, § 79, § 82 a násl., § 7b, § 88a, § 88.
  \item Doplnit zákon o elektronických komunikacích: metadata vs obsah, role operátorů a ČTÚ.
  \item Vysvětlit přeshraniční režimy: MLA, EVP, Budapešť, EPOC/EPOC-PR.
  \item Vysvětlit forenzní zásady: live/dead forenzika, integrita, dokumentace, hash, chain of custody.
  \item Popsat elektronické dokumenty, podpisy, pečetě a časová razítka.
\end{enumerate}

\subsection*{Co je elektronický důkaz}
Elektronický důkaz je jakákoli digitální informace použitelná k prokázání skutečnosti v řízení. Může jít o soubor, e-mail, log, metadata, databázi, fotografii, zprávu v aplikaci, záznam přihlášení, IP adresu, cookies, data z telefonu, cloudový účet, kamerový záznam, GPS stopu, síťový provoz, kryptoměnovou transakci nebo konfiguraci systému.

Elektronické důkazy jsou zvláštní tím, že jsou snadno změnitelné, volatilní, často u třetích stran, šifrované, objemné a přeshraniční. Obsah RAM zmizí vypnutím, logy rotují, cloudová data mohou být v jiné zemi a časové údaje mohou být v různých časových pásmech. Proto nestačí důkaz "mít"; je potřeba prokázat, že byl získán zákonně, že nebyl změněn a že interpretace dává smysl.

Zkouškově je klíčové rozlišit \textbf{fyzický nosič} a \textbf{data}. Zajištění notebooku nebo telefonu neznamená automaticky neomezené oprávnění prohledat celý digitální život člověka. Jiný zásah je zajistit zařízení, jiný vytvořit forenzní kopii, jiný prohledávat obsah, jiný vyžádat data u poskytovatele a jiný zachycovat budoucí komunikaci. Stejně tak je rozdíl mezi \textbf{historicky uloženými daty} a \textbf{živou nebo budoucí komunikací}: starý e-mail uložený ve schránce se nezískává jako odposlech, zatímco budoucí obsah komunikace už spadá do přísnějšího režimu odposlechu.

Při zajišťování se vždy řeší rozsah a proporcionalita. Příkaz má být co nejpřesnější podle účelu řízení, aby se z trestního zajištění nestalo plošné prohledání všeho. Zvláštní opatrnost vyžadují privilegovaná data, zejména komunikace s obhájcem nebo advokátní tajemství, zdravotnická dokumentace, novinářské zdroje a soukromí třetích osob. V praxi proto pomáhá filtrovat data, dokumentovat kroky, oddělit irelevantní obsah a vždy umět vysvětlit, proč byl zásah nezbytný.

\pozor{Elektronický důkaz není automaticky slabší než listina. Slabý je tehdy, když neumím prokázat původ, integritu, čas, zákonnost získání nebo souvislost s dokazovanou skutečností.}

\subsection*{Procesní instituty trestního řádu}
Je potřeba rozlišovat, co chci získat: zařízení, uložená data, metadata, historický obsah u poskytovatele, nebo budoucí komunikaci.
\begin{itemize}
  \item \textbf{§ 78 TŘ - vydání věci} - osoba vydá věc důležitou pro trestní řízení; může jít o telefon, disk, notebook, token, dokumentaci nebo nosič.
  \item \textbf{§ 79 TŘ - odnětí věci} - když věc není vydána dobrovolně, lze ji odňat procesním postupem.
  \item \textbf{§ 82 a násl. TŘ - domovní prohlídka a prohlídka jiných prostor} - typicky zajištění techniky, serverů, listinných poznámek, seed frází, hardwarových peněženek a přístupových údajů.
  \item \textbf{§ 7b TŘ - uchování dat} - rychlé "zmrazení" dat, aby nezmizela dřív, než se opatří další procesní titul k vydání; věcně podobné quick freeze logice Budapešťské úmluvy.
  \item \textbf{§ 88a TŘ - provozní a lokalizační údaje} - metadata: kdo s kým, kdy, jak dlouho, odkud; ne obsah komunikace.
  \item \textbf{§ 88 TŘ - odposlech a záznam telekomunikačního provozu} - obsah budoucí komunikace, jen za přísných podmínek a zpravidla na příkaz soudu.
  \item \textbf{znalecké zkoumání} - forenzní analýza, interpretace stop, posouzení malwaru, časové osy, zařízení nebo logů.
\end{itemize}

\subsubsection*{Jak se instituty používají prakticky}
U procesních institutů nestačí umět paragraf. U zkoušky je potřeba říct, jaký problém daný institut řeší a co ještě neumožňuje. V praxi se často kombinuje několik kroků: rychle uchovat volatilní data, zajistit zařízení, vytvořit forenzní kopii, vyžádat data od poskytovatele, získat metadata a až při splnění přísných podmínek zachycovat budoucí komunikaci.

\priklad{Modelový příklad - § 78 TŘ: firma sama vydá notebook bývalého administrátora, export přístupových logů a hardwarový token, protože mohou prokázat neoprávněné přihlášení. Praktický postup je protokolovat, co přesně bylo vydáno, v jakém stavu, kdo s tím nakládal a zda jde o originál nebo kopii. Samotné "dobrovolné vydání notebooku" ale neznamená, že lze bez omezení procházet všechna soukromá data nesouvisející s věcí.}

\priklad{Modelový příklad - § 79 TŘ: podezřelý odmítne vydat telefon, na kterém může být komunikace s dalšími členy skupiny a seed fráze ke kryptopeněžence. Orgán proto věc odnímá, izoluje ji od sítě kvůli riziku vzdáleného smazání, zdokumentuje stav obrazovky a předá zařízení specialistovi. Smysl institutu je překonat odmítnutí vydání věci, ne obejít požadavky na zákonnost následného zkoumání dat.}

\priklad{Modelový příklad - § 82 a násl. TŘ: při domovní prohlídce u osoby podezřelé z provozu ransomwarové infrastruktury se hledají notebooky, NAS, USB disky, hardwarové peněženky, poznámky s hesly, seed fráze, záložní telefony a dokumentace k serverům. Klíčové je řešit běžící šifrované systémy, vzdálené mazání a privilegovaná data. Prohlídka je fyzický zásah, ale u digitálních stop musí být předem promyšlen rozsah a forenzní postup.}

\priklad{Modelový příklad - § 7b TŘ: po phishingu banka zjistí IP adresu a e-mailovou schránku útočníka, ale poskytovatel logy drží jen krátkou dobu. § 7b slouží k rychlému uchování existujících dat, aby se nesmazala rotací logů. Není to příkaz k jejich přečtení nebo vydání; na to je potřeba další procesní titul. Ke zkoušce: § 7b je "zmrazení", ne "získání obsahu".}

\priklad{Modelový příklad - § 88a TŘ: policie potřebuje zjistit, komu v určitém čase patřila IP adresa použitá při přihlášení do kompromitovaného účtu. Žádá provozní a lokalizační údaje, tedy metadata. Výsledek může ukázat účastníka služby nebo místo připojení, ale sám o sobě neprokazuje, kdo fyzicky seděl u klávesnice a co bylo obsahem komunikace.}

\priklad{Modelový příklad - § 88 TŘ: pokud jde o organizovanou skupinu, která plánuje další vydírání nebo převod výkupného a jsou splněny zákonné podmínky, může přicházet v úvahu odposlech budoucí komunikace. Je to přísnější institut než získání starých e-mailů nebo metadat. Proto se u běžného historického phishingového e-mailu neřekne automaticky "odposlech"; nejdřív se řeší uložený obsah a metadata.}

\priklad{Modelový příklad - znalecké zkoumání: znalec nebo specialista rekonstruuje časovou osu z logů, posoudí malware, ověří hash forenzní kopie, porovná konfiguraci serveru a vysvětlí, zda nástroj na zařízení sloužil k útoku nebo může mít legitimní administrátorské použití. Znalec má vysvětlit technické stopy; právní kvalifikaci skutku dělá orgán činný v trestním řízení a soud.}

\zkouska{§ 88 = obsah budoucí komunikace. § 88a = metadata. § 7b = uchování existujících dat. § 78/79 = vydání nebo odnětí věci/dat. Tohle rozlišení je u otázky 21 klíčové.}

\subsection*{Zákon o elektronických komunikacích}
Zákon o elektronických komunikacích (č. 127/2005 Sb.) je důležitý proto, že velká část stop leží u operátorů. Upravuje sítě a služby elektronických komunikací, chrání důvěrnost komunikace, stanoví povinnosti součinnosti a dohledovou roli Českého telekomunikačního úřadu.

Nejdůležitější je rozdíl mezi \textbf{metadaty} a \textbf{obsahem}. Metadata jsou provozní a lokalizační údaje: kdo komunikoval, kdy, odkud, jak dlouho a přes jakou službu. Obsah je text zprávy, zvuk hovoru nebo samotný obsah komunikace. Operátor běžně uchovává metadata v zákonném režimu, ale neukládá obsah minulých hovorů jen proto, aby ho později vydal policii. Naopak cloudová nebo e-mailová služba může mít historický obsah uložený na serveru; ten se pak získává vydáním/uchováním dat, ne odposlechem.

\pravobox{Data retention podle zákona o elektronických komunikacích: právnická nebo fyzická osoba zajišťující veřejnou komunikační síť nebo poskytující veřejně dostupnou službu elektronických komunikací je povinna uchovávat po dobu \textbf{6 měsíců} provozní a lokalizační údaje vytvářené nebo zpracovávané při zajišťování sítě nebo poskytování služby. Zákon zároveň stanoví, že při této povinnosti nesmí být uchováván obsah zpráv. Po uplynutí retenční doby se údaje likvidují, pokud nebyly poskytnuty oprávněnému orgánu, nebyl vydán příkaz k jejich uchování nebo zákon nestanoví jinak.}

\pozor{Zákon o elektronických komunikacích sám o sobě policii "nedává odposlech". Stanoví povinnosti operátorů a součinnost, ale procesní oprávnění musí přijít z trestního řádu nebo jiného zvláštního zákona.}

\subsection*{Přeshraniční elektronické důkazy}
U cloudu, e-mailu, sociálních sítí a globálních poskytovatelů je otázka často přeshraniční. Používají se:
\begin{itemize}
  \item \textbf{vzájemná právní pomoc (MLA)} - klasická žádost mezi státy,
  \item \textbf{evropský vyšetřovací příkaz (EVP/EIO)} - v EU orgán žádá orgán druhého státu o zajištění nebo předání důkazu,
  \item \textbf{Budapešťská úmluva} - zejména rychlé uchování uložených dat a provozních údajů a síť 24/7,
  \item \textbf{Europol/Eurojust} - koordinace, analytická a justiční podpora,
  \item \textbf{e-evidence} - EPOC a EPOC-PR od 18. 8. 2026.
\end{itemize}

\pravobox{EPOC/EPOC-PR v otázce 21: nařízení 2023/1543 zavádí evropský vydávací příkaz a evropský uchovávací příkaz pro elektronické důkazy v trestních věcech; k 18. 6. 2026 jde stále o budoucí režim použitelný od 18. 8. 2026. EPOC míří na vydání uložených dat, standardně do 10 dnů a v naléhavém případě do 8 hodin. EPOC-PR míří na uchování dat bez odkladu po dobu 60 dnů, s možností prodloužení o 30 dnů. Směrnice 2023/1544 řeší určené provozovny a právní zástupce poskytovatelů, aby bylo komu příkazy doručovat. Data se dělí na údaje o účastníkovi/službě, údaje sloužící výlučně k identifikaci uživatele, provozní údaje a obsah. Čím citlivější kategorie, tím přísnější vydání nebo validace příkazu. Režim chrání základní práva, profesní tajemství a umožňuje odmítnutí nebo přezkum v zákonných situacích. Nevztahuje se na Dánsko, neznamená živý odposlech a neprolamuje šifrování.}

\pozor{EVP a EPOC nejsou totéž. EVP je model "orgán žádá orgán" a může se týkat různých vyšetřovacích úkonů. EPOC je model "orgán míří přímo na poskytovatele nebo jeho určeného adresáta" a týká se uložených elektronických důkazů.}

\priklad{Modelový přeshraniční scénář: česká oběť přijde o účet přes phishing, doména je registrovaná u zahraničního registrátora, e-mail je u amerického poskytovatele, server běží v Irsku a výnos jde přes kryptopeněženku. První krok je rychle uchovat data, například logy, registrační údaje, obsah schránky a údaje k účtu. Potom se volí nástroj podle toho, kde data jsou a kdo je drží: v EU typicky EVP, od 18. 8. 2026 pro uložené elektronické důkazy e-evidence, mimo EU MLA nebo Budapešťská úmluva a síť 24/7. Ke zkoušce: nejdřív urč držitele dat, stát, kategorii dat a naléhavost.}

\priklad{Aktuální příklad z praxe - mezinárodní zajištění infrastruktury: u Operation Endgame orgány neřešily jen jeden počítač pachatele, ale servery, domény, databáze, přihlašovací údaje a kryptopeněženky v několika jurisdikcích. U First VPN šlo zase o službu, jejíž provozní data mohla ukazovat, kdo infrastrukturu používal a k jakým útokům. Tyto příklady jsou vhodné u otázky 21 proto, že ukazují elektronický důkaz jako síť stop: zařízení, logy, účty, domény, platební toky a mezinárodní procesní spolupráci.}

\subsection*{Nakládání s elektronickými důkazy}
Forenzní postup má dva cíle: zajistit relevantní data a zároveň udržet jejich důkazní hodnotu. Základní zásady:
\begin{itemize}
  \item \textbf{zdokumentovat výchozí stav} - fotografie, zapojení, čas, obrazovka, síťové připojení, kdo byl přítomen,
  \item \textbf{rozhodnout live vs dead forenziku} - běžící šifrovaný systém může vyžadovat RAM a síťová spojení; jindy je lepší řízené vypnutí,
  \item \textbf{minimalizovat změny} - pokud možno analyzovat kopii, originál zapečetit,
  \item \textbf{vytvořit forenzní obraz} - bitová kopie zařízení nebo relevantních dat; u klasických nosičů ideálně přes write-blocker,
  \item \textbf{hashovat} - například SHA-256 originálu a kopie, aby bylo možné prokázat integritu kopie,
  \item \textbf{dokumentovat nástroje a metodu} - název, verze, nastavení, časové pásmo, postup,
  \item \textbf{chain of custody} - nepřerušený řetězec držení: kdo, kdy, kde, proč a jak s důkazem nakládal,
  \item \textbf{respektovat rozsah příkazu} - nepřiměřené "prohledání všeho" může narazit na zákonnost, soukromí, advokátní tajemství nebo privilegovaná data.
\end{itemize}

Hash prokazuje, že kopie odpovídá tomu, co bylo zajištěno. Nedokazuje ale pravdivost obsahu, autenticitu původce ani to, že data nebyla zmanipulována před zajištěním. To se prokazuje dalšími důkazy, kontextem, logy, podpisy, svědeckými výpověďmi a znaleckým posouzením.

\priklad{Běžící server je šifrovaný. Pokud ho vyšetřovatel bez rozmyslu vypne, může přijít o klíče v paměti a data už neotevře. Někdy je proto vhodná živá akvizice: zajistit RAM, síťová spojení a běžící procesy, potom pořídit obraz disku, spočítat hash a analyzovat kopii.}

\subsection*{Co důkaz znehodnotí}
\begin{itemize}
  \item rychlé otevření originálu "jen pro kontrolu", protože se změní metadata,
  \item chybějící hash nebo nejasný postup kopírování,
  \item díra v chain of custody,
  \item nezdokumentovaný zásah specialisty,
  \item nesynchronizovaný čas nebo chybějící časové pásmo,
  \item nevalidovaná metoda bez možnosti opakování,
  \item překročení rozsahu příkazu nebo nepřiměřený zásah do soukromí,
  \item směšování incident response a trestního zajištění důkazu bez jasného záznamu.
\end{itemize}

\subsection*{Modelové situace}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Ransomware na běžícím šifrovaném serveru}: řešit live forenziku, RAM, síťová spojení, IoC, logy ze SIEM, potom forenzní obraz, hash a analýza kopie.
  \item \textbf{Mobil podezřelého}: izolace od sítě kvůli riziku vzdáleného smazání, ale postup volí specialista; Faradayův obal nebo režim letadlo nejsou magická univerzální řešení.
  \item \textbf{Data v cloudu}: nejprve uchování dat, potom vydání dat správným procesním titulem; přeshraničně MLA/EVP/EPOC podle situace.
  \item \textbf{Metadata od operátora}: § 88a, ne § 88; jde o provozní a lokalizační údaje, ne obsah komunikace.
  \item \textbf{Historický e-mail}: není to odposlech budoucí komunikace; jde o uložený obsah u poskytovatele nebo v zařízení.
\end{enumerate}

\subsection*{Forenzní model od incidentu k důkazu}
U ransomwaru v nemocnici se dá postup popsat jako krátká osa. Nejprve se oddělí incident response od trestního dokazování: technici musí obnovit službu, ale zároveň nesmí zničit stopy. Zaznamená se čas zjištění, dotčené systémy, obrazovky, síťová spojení, běžící procesy, účty s podezřelou aktivitou a komunikace útočníka. U šifrovaných běžících systémů se zvažuje live akvizice RAM a síťových spojení. Potom se pořídí forenzní kopie relevantních disků nebo virtuálních serverů, spočítají se hashe, zajistí se SIEM, firewallové, VPN, EDR, cloudové a aplikační logy, stáhnou se ransom notes a případná komunikace s útočníkem. Paralelně se přes § 7b nebo mezinárodní nástroje uchovají data u poskytovatelů. Teprve potom se analyzuje prvotní vektor, lateral movement, exfiltrace a rozsah škody. Ke zkoušce: důkazní hodnota nevzniká tím, že "máme screenshot", ale tím, že umíme doložit původ, integritu, čas a zákonný způsob získání.

\subsection*{Civilní a správní řízení}
Elektronické důkazy se nepoužívají jen v trestním řízení. V civilním sporu může být důkazem e-mail, elektronická smlouva, log z informačního systému, datová zpráva nebo elektronicky podepsaný dokument. Ve správním řízení může jít o spisovou službu, datové schránky, kamerové záznamy nebo dokumenty ve veřejné správě. Důležitý rozdíl je, že civilní nebo správní orgán nemá automaticky trestněprocesní donucovací nástroje typu odposlechu, domovní prohlídky nebo zajištění dat u poskytovatele podle trestního řádu. I tam se ale hodnotí autenticita, integrita, původ, čas a zákonnost získání.

\subsection*{Elektronické dokumenty}
Elektronický dokument není méněcenný jen proto, že je elektronický. eIDAS stanoví, že elektronickému dokumentu a elektronickému podpisu nelze upírat právní účinky pouze kvůli elektronické formě. Důkazní hodnota ale závisí na tom, zda lze prokázat autenticitu, integritu a čas.

Elektronický podpis dokládá vazbu osoby k dokumentu a integritu od podpisu. Elektronická pečeť dokládá původ u právnické osoby nebo instituce. Časové razítko dokládá, že data existovala v určité podobě v určitém čase. Ani podpis, ani pečeť, ani razítko nedokazují pravdivost obsahu. Dokazují pouze původ, integritu a časové souvislosti.

U dokumentu jako důkazu řeším tři otázky: \textbf{autenticita} - od koho dokument pochází, \textbf{integrita} - zda se nezměnil, \textbf{čas} - kdy existoval v dané podobě. Kvalifikovaný podpis má účinky vlastnoručního podpisu, kvalifikovaná pečeť zakládá domněnku integrity a původu od právnické osoby a kvalifikované časové razítko podporuje důkaz o existenci dat v čase. U dlouhodobé archivace je potřeba myslet na stárnutí certifikátů a algoritmů, proto se používají validační data a navazující časová razítka.

\pozor{Kvalifikovaný podpis má účinky vlastnoručního podpisu, ale neznamená to, že obsah dokumentu je pravdivý. Podepsat lze i nepravdivé prohlášení.}

\zkouska{U elektronických důkazů propoj právo a techniku: procesní titul podle trestního řádu, rozdíl metadata/obsah, přeshraniční nástroj, a potom forenzní integrita přes kopii, hash, dokumentaci a chain of custody.}

\zdroje{Trestní řád (§ 7b, § 78, § 79, § 82 a násl., § 88, § 88a); zákon o elektronických komunikacích (č. 127/2005 Sb.); směrnice 2014/41/EU; Budapešťská úmluva čl. 16, 17, 29, 30, 35; e-evidence nařízení 2023/1543 a směrnice 2023/1544; eIDAS; ISO/IEC 27037; přiložený referenční text a starší výpisky.}

\fi

\newpage

\otazka{22. Ochrana osobních údajů}{Právní úprava. Principy a zásady zpracování osobních údajů - definice, základní zásady, posouzení rizik, test proporcionality. Účely zpracování. Právní tituly. Zákon o zpracování osobních údajů - ÚOOÚ a jeho úloha a postavení v České republice.}{BI301K}

\subsection*{22. Ochrana osobních údajů -- stručněji}
GDPR není zákaz práce s daty, ale pravidlový rámec. Správná odpověď nezačíná souhlasem, ale účelem: proč údaje sbírám, jaký titul mi to dovoluje, jaké zásady dodržím a jak doložím odpovědnost.

\textbf{1. Právní rámec a pojmy}
\begin{itemize}
  \item Základ je GDPR jako přímo použitelné nařízení EU a český zákon o zpracování osobních údajů. Zvláštní předpisy doplňují pravidla pro zdravotnictví, práci, elektronické komunikace nebo policii.
  \item Osobní údaj je informace o identifikované nebo identifikovatelné fyzické osobě. Správce určuje účely a prostředky, zpracovatel jedná pro správce podle jeho pokynů.
  \item Pseudonymizace není anonymizace. Pseudonymizovaná data zůstávají osobními údaji, pokud existuje vazba zpět na člověka.
\end{itemize}

\textbf{2. Zásady zpracování}
\begin{itemize}
  \item Zásady jsou zákonnost, korektnost, transparentnost, účelové omezení, minimalizace, přesnost, omezení uložení, integrita a důvěrnost a odpovědnost.
  \item Odpovědnost znamená, že správce musí soulad nejen dodržet, ale také doložit: záznamy, smlouvy, DPIA, bezpečnostní opatření, interní pravidla a školení.
\end{itemize}

\textbf{3. Účel a právní titul}
\begin{itemize}
  \item Účel je skutečně to, \textbf{proč} údaje sbíráte. Musí být jasný, konkrétní a stanovený předem. Právní titul je až zákonný \textbf{důvod}, který dovoluje tento účel uskutečnit.
  \item Tituly podle čl. 6 jsou souhlas, smlouva, právní povinnost, životně důležitý zájem, veřejný zájem/výkon veřejné moci a oprávněný zájem.
  \item Souhlas není univerzální řešení. Musí být svobodný, konkrétní, informovaný, jednoznačný a odvolatelný.
\end{itemize}

\textbf{4. Zvláštní kategorie, oprávněný zájem a DPIA}
\begin{itemize}
  \item Zvláštní kategorie údajů jsou citlivé údaje, například zdravotní, biometrické pro identifikaci, genetické, politické, náboženské nebo údaje o sexuální orientaci. Potřebují titul podle čl. 6 a výjimku podle čl. 9.
  \item Oprávněný zájem vyžaduje balancing test: oprávněný cíl, nezbytnost a vyvážení vůči právům subjektu údajů.
  \item DPIA se dělá před rizikovým zpracováním, například rozsáhlé profilování, biometrika, rozsáhlé kamerové sledování nebo zpracování citlivých údajů.
\end{itemize}

\textbf{5. Práva subjektů, DPO a ÚOOÚ}
\begin{itemize}
  \item Subjekty mají právo na informace, přístup, opravu, výmaz, omezení, přenositelnost, námitku a ochranu proti čistě automatizovanému rozhodování.
  \item DPO radí, kontroluje soulad, školí a komunikuje s ÚOOÚ, ale odpovědnost za GDPR zůstává správci.
  \item ÚOOÚ je český dozorový úřad: kontroluje, řeší stížnosti, ukládá opatření a pokuty a spolupracuje v evropském systému.
\end{itemize}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Říct právní rámec: GDPR, zákon o zpracování osobních údajů, zvláštní předpisy.
  \item Vymezit základní pojmy: osobní údaj, subjekt údajů, správce, zpracovatel, zpracování.
  \item Vyjmenovat zásady čl. 5 GDPR.
  \item Vysvětlit účel a právní titul: účel je proč, titul je proč to smím.
  \item Vyjmenovat právní tituly čl. 6 a zvláštní kategorie čl. 9.
  \item Popsat riziko, DPIA, test proporcionality a DPO.
  \item Zmínit práva subjektů, porušení zabezpečení, ÚOOÚ a předávání mimo EHP.
\end{enumerate}

\subsection*{Právní úprava}
\begin{itemize}
  \item \textbf{GDPR} - hlavní přímo použitelné nařízení EU pro ochranu osobních údajů.
  \item \textbf{Zákon o zpracování osobních údajů} - český adaptační zákon; doplňuje GDPR, řeší ÚOOÚ, některé výjimky a zvláštní režimy.
  \item \textbf{Zvláštní předpisy} - zdravotnictví, pracovní právo, školství, banky, elektronické komunikace, obchodní sdělení, policie.
  \item \textbf{EDPB} - Evropský sbor pro ochranu osobních údajů sjednocuje výklad v EU.
\end{itemize}

\subsection*{Základní pojmy}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Osobní údaj} - informace o identifikované nebo identifikovatelné fyzické osobě: jméno, e-mail, rodné číslo, IP adresa, cookie, poloha, fotka, hlas, kombinace údajů.
  \item \textbf{Subjekt údajů} - člověk, kterého se údaje týkají.
  \item \textbf{Správce} - určuje, proč a jak se údaje zpracovávají.
  \item \textbf{Zpracovatel} - zpracovává údaje pro správce podle jeho pokynů, například cloud, účetní, mailingový nástroj.
  \item \textbf{Zpracování} - sběr, uložení, použití, předání, změna, zveřejnění, výmaz.
  \item \textbf{Pseudonymizace} - vazba na osobu stále existuje, GDPR platí.
  \item \textbf{Anonymizace} - osobu už nelze rozumně znovu identifikovat, GDPR se neuplatní.
\end{itemize}

\subsection*{Zásady zpracování}
\begin{longtable}{p{0.30\linewidth}p{0.62\linewidth}}
\toprule
\textbf{Zásada} & \textbf{Co říct}\\
\midrule
Zákonnost, korektnost, transparentnost & Musím mít právní titul a člověk má vědět, co s údaji dělám.\\
Účelové omezení & Údaje sbírám pro jasný účel a nepoužiji je libovolně jinak.\\
Minimalizace & Sbírám jen údaje, které opravdu potřebuji.\\
Přesnost & Údaje mají být správné a aktualizované.\\
Omezení uložení & Nedržím údaje déle, než je potřeba.\\
Integrita a důvěrnost & Musím zajistit bezpečnost: přístupy, šifrování, logy, zálohy.\\
Odpovědnost & Správce musí soulad nejen dodržet, ale i doložit.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection*{Účely a právní tituly}
\pozor{Účel je skutečně to, \textbf{proč} údaje sbírám. Musí být jasný, konkrétní a stanovený předem. Právní titul je až zákonný \textbf{důvod}, který dovoluje tento účel uskutečnit.}

\begin{longtable}{p{0.28\linewidth}p{0.62\linewidth}}
\toprule
\textbf{Právní titul čl. 6} & \textbf{Příklad}\\
\midrule
Souhlas & Newsletter pro nového zájemce; musí být svobodný, konkrétní, informovaný a odvolatelný.\\
Plnění smlouvy & Jméno a adresa pro doručení objednávky.\\
Právní povinnost & Uchování faktur podle účetních a daňových pravidel.\\
Životně důležitý zájem & Zpracování údajů pacienta v akutní nouzi.\\
Veřejný zájem / veřejná moc & Matrika, úřad, výkon veřejné správy.\\
Oprávněný zájem & Bezpečnostní logy, vymáhání pohledávky, ochrana majetku, některý přímý marketing.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection*{Oprávněný zájem}
Oprávněný zájem není kouzelné zaklínadlo. Správce má udělat \textbf{LIA / balancing test}:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Účel} - mám konkrétní a legitimní zájem?
  \item \textbf{Nezbytnost} - nejde toho dosáhnout méně invazivně?
  \item \textbf{Vyvážení} - nepřevažují práva a rozumná očekávání člověka?
\end{enumerate}

\priklad{Kamera u vstupu do skladu kvůli krádežím může obstát: jasný účel, krátká retence, záběr jen na vstup, informování osob. Kamera se zvukem nad celým pracovištěm kvůli kontrole výkonu zaměstnanců už pravděpodobně neobstojí.}

\subsection*{Zvláštní kategorie údajů}
Zvláštní kategorie podle čl. 9 GDPR jsou citlivé údaje: zdraví, genetické údaje, biometrika pro jedinečnou identifikaci, sexuální orientace, politické názory, náboženství, členství v odborech, rasový nebo etnický původ.

U těchto údajů nestačí běžný titul. Potřebuji:
\begin{itemize}
  \item \textbf{čl. 6} - obecný právní titul,
  \item \textbf{čl. 9} - výjimku ze zákazu zpracování.
\end{itemize}

Typické výjimky podle čl. 9: výslovný souhlas, pracovní právo a sociální zabezpečení, životně důležité zájmy, zdravotní péče, veřejné zdraví, významný veřejný zájem, právní nároky, výzkum a archivace. Údaje o trestních odsouzeních a trestných činech mají zvláštní režim podle čl. 10.

\subsection*{Riziko, DPIA a proporcionalita}
GDPR je postavené na riziku. Čím vyšší riziko pro člověka, tím silnější opatření. \textbf{DPIA} se dělá před zahájením zpracování, pokud zpracování pravděpodobně povede k vysokému riziku.

DPIA typicky řeším u:
\begin{itemize}
  \item rozsáhlého profilování s významnými účinky,
  \item rozsáhlého zpracování zvláštních kategorií údajů,
  \item rozsáhlého kamerového sledování veřejně přístupných prostor,
  \item biometriky, AI, nových technologií nebo spojování velkých datových sad.
\end{itemize}

Test proporcionality řekni čtyřmi kroky: legitimní cíl, vhodnost, nezbytnost, přiměřenost v užším smyslu.

\subsection*{DPO, práva a incidenty}
\textbf{DPO / pověřenec} radí, kontroluje, školí, komunikuje s ÚOOÚ a je kontaktním místem. Není to osoba, která přebírá odpovědnost správce. Povinný je hlavně u veřejné moci, rozsáhlého systematického monitorování a rozsáhlého zpracování citlivých údajů.

Subjekt údajů má práva: informace, přístup, oprava, výmaz, omezení, přenositelnost, námitka, nebýt předmětem čistě automatizovaného rozhodování s významnými účinky.

\textbf{Námitka} je důležitá hlavně u oprávněného zájmu a veřejného zájmu. U přímého marketingu platí: když člověk vznese námitku, marketing musí skončit. \textbf{Výmaz} není absolutní: faktury nebo údaje nutné pro právní nároky se nemažou jen proto, že si to někdo přeje.

Porušení zabezpečení se hlásí ÚOOÚ zpravidla do 72 hodin, pokud hrozí riziko pro práva a svobody. Subjektům údajů se oznamuje při vysokém riziku.

\subsection*{ÚOOÚ a předávání mimo EHP}
ÚOOÚ je nezávislý dozorový úřad: řeší stížnosti, kontroly, opatření, pokuty, metodiku a spolupráci v EDPB. Sankce mohou u nejzávažnějších porušení dosáhnout až 20 mil. eur nebo 4 \% celosvětového obratu.

Předávání mimo EHP je možné hlavně přes rozhodnutí o odpovídající ochraně, standardní smluvní doložky, závazná podniková pravidla nebo výjimky. U standardních doložek je potřeba myslet i na rizika práva cílové země.

\zkouska{Souvisle: u GDPR nejdřív řeknu právní rámec, potom pojmy, zásady, účel a právní titul. Nikdy nezačínám automaticky souhlasem. U citlivých údajů potřebuji čl. 6 i čl. 9. U oprávněného zájmu udělám balancing test. U rizikového zpracování udělám DPIA před spuštěním. Správce musí umět soulad doložit a ÚOOÚ nad tím vykonává dohled.}

\zdroje{GDPR 2016/679; zákon o zpracování osobních údajů; zákon o některých službách informační společnosti; metodiky ÚOOÚ a EDPB; přiložené PDF a starší výpisky.}

\newpage

\otazka{23. Elektronický podpis a elektronická pečeť}{Právní úprava a druhy. Datové schránky - právní úprava a praxe používání.}{BI301K}

\subsection*{23. Elektronický podpis, pečeť a datové schránky -- stručněji}
Tuhle otázku je dobré držet jako čtyři různé věci: podpis váže dokument na fyzickou osobu, pečeť na právnickou osobu, časové razítko na čas a datová schránka je doručovací kanál.

\textbf{1. Právní rámec}
\begin{itemize}
  \item eIDAS upravuje elektronickou identifikaci a služby vytvářející důvěru: podpisy, pečetě, časová razítka, certifikáty a důvěryhodné služby.
  \item eIDAS 2.0 rozšiřuje rámec hlavně o evropskou peněženku digitální identity, tedy EUDI Wallet, a přeshraniční použití digitální identity a atributů.
  \item Český rámec doplňují zákon o službách vytvářejících důvěru, zákon o elektronické identifikaci a zákon o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů.
  \item DIA v praxi řeší dohled nad službami vytvářejícími důvěru, důvěryhodné seznamy, elektronickou identifikaci, datové schránky a koordinaci digitálních služeb státu.
\end{itemize}

\textbf{2. Technický princip podpisu}
\begin{itemize}
  \item Z dokumentu se spočítá hash. Podepisující použije soukromý klíč a ověřovatel veřejný klíč z certifikátu. Když se dokument změní, podpis už nesedí.
  \item Certifikát váže veřejný klíč na identitu. U kvalifikovaných certifikátů je identita ověřena kvalifikovaným poskytovatelem služeb vytvářejících důvěru.
\end{itemize}

\textbf{3. Druhy podpisu}
\begin{itemize}
  \item Prostý elektronický podpis může být jméno v e-mailu, kliknutí nebo sken podpisu. Má právní účinky, ale slabší důkazní jistotu.
  \item Zaručený podpis je kryptograficky vázán na podepisujícího, umožňuje jeho identifikaci, je pod jeho kontrolou a detekuje změny dokumentu.
  \item Kvalifikovaný elektronický podpis je zaručený podpis založený na kvalifikovaném certifikátu a vytvořený kvalifikovaným prostředkem. Má účinky vlastnoručního podpisu v celé EU.
  \item Český uznávaný elektronický podpis není totéž co QES. Zahrnuje QES a také zaručený podpis založený na kvalifikovaném certifikátu.
\end{itemize}

\textbf{4. Pečeť, razítko a datové schránky}
\begin{itemize}
  \item Elektronická pečeť slouží právnické osobě nebo orgánu k prokázání původu a integrity dokumentu. Nepodepisuje člověk, ale organizace.
  \item Časové razítko dokládá, že data existovala v určitém čase. Nedokazuje pravdivost obsahu.
  \item Datová schránka je systém elektronického doručování. Dodání a doručení nejsou totéž; u doručování orgánem veřejné moci může nastat fikce doručení.
  \item Datová schránka není podpis uvnitř PDF. Odeslání z datové schránky může mít zákonem stanovené účinky podepsaného úkonu, ale technicky dokument nepodepisuje.
\end{itemize}

\textbf{5. Autorizovaná konverze}
\begin{itemize}
  \item Autorizovaná konverze převádí dokument mezi listinnou a elektronickou podobou se zachováním právních účinků formy.
  \item Není to obyčejný sken a nepotvrzuje pravdivost obsahu. Potvrzuje shodu vstupu a výstupu a přidává konverzní doložku.
\end{itemize}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Právní rámec: eIDAS, eIDAS 2.0, český zákon o službách vytvářejících důvěru, datové schránky.
  \item Druhy podpisů: prostý, zaručený, uznávaný, kvalifikovaný.
  \item Rozdíl podpis, pečeť, časové razítko.
  \item Datové schránky: dodání, doručení, fikce, účinky podání.
  \item Autorizovaná konverze.
\end{enumerate}

\subsection*{Právní rámec}
\begin{longtable}{p{0.28\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
\textbf{Předpis / instituce} & \textbf{Co z toho prakticky plyne} & \textbf{Příklad}\\
\midrule
\textbf{eIDAS} & Evropské pravidlo pro elektronickou identifikaci a služby vytvářející důvěru: podpisy, pečetě, časová razítka, certifikáty, doporučené doručování a důvěryhodné seznamy. Elektronickému podpisu se nesmí upřít účinky jen proto, že je elektronický. & Kvalifikovaný elektronický podpis českého občana musí být uznáván i v jiném státě EU a má účinky vlastnoručního podpisu.\\
\addlinespace
\textbf{eIDAS 2.0} & Přidává evropskou peněženku digitální identity (EUDI Wallet), atributy identity a větší přeshraniční použitelnost digitální identity. Nejde jen o podpis, ale i o prokazování údajů o osobě. & Člověk může v budoucnu prokázat věk, identitu nebo oprávnění jednat za firmu a případně podepsat dokument z peněženky.\\
\addlinespace
\textbf{Zákon o službách vytvářejících důvěru} & Český doplněk k eIDAS: říká, jak se v ČR používají a dohlížejí důvěryhodné služby. Prakticky řeší uznávaný elektronický podpis a požadavky vůči veřejné moci. & Když posílám podání českému úřadu e-mailem, řeším, zda potřebuji uznávaný elektronický podpis.\\
\addlinespace
\textbf{Zákon o elektronické identifikaci} & Upravuje prokazování totožnosti online přes kvalifikovaný systém elektronické identifikace a Národní bod. Prakticky jde o Identitu občana a prostředky jako NIA ID, Mobilní klíč eGovernmentu, bankovní identitu nebo eObčanku. & Přihlášení do Portálu občana nebo datové schránky přes Identitu občana není elektronický podpis; je to ověření totožnosti pro přístup ke službě.\\
\addlinespace
\textbf{Zákon o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů} & Upravuje datové schránky, doručování, podání vůči veřejné moci a autorizovanou konverzi mezi papírem a elektronickou podobou. & Podání poslané datovou schránkou může mít účinky podepsaného podání, i když PDF uvnitř nemá kryptografický podpis.\\
\addlinespace
\textbf{DIA} & Prakticky drží českou digitální infrastrukturu: zveřejňuje důvěryhodné seznamy kvalifikovaných poskytovatelů a služeb, řeší oblast elektronické identifikace, Národní bod/Identitu občana, datové schránky a agendu dohledu nad službami vytvářejícími důvěru. & Když chci vědět, zda je poskytovatel certifikátu nebo časového razítka kvalifikovaný, ověřuji ho v důvěryhodném seznamu zveřejněném DIA.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\pozor{Nepleť tři věci: elektronická identifikace znamená "prokázal jsem online, kdo jsem"; elektronický podpis znamená "podepsal jsem konkrétní dokument"; datová schránka znamená "poslal jsem dokument důvěryhodným doručovacím kanálem".}

\subsection*{Druhy elektronického podpisu}
\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
\textbf{Typ} & \textbf{Co to je} & \textbf{Kdy ho zmínit}\\
\midrule
\textbf{Prostý elektronický podpis} & Jméno v e-mailu, kliknutí na "Souhlasím", sken podpisu, podpis prstem na tabletu. & Má právní účinky, ale slabou důkazní jistotu. Ve sporu se dokazují okolnosti.\\
\addlinespace
\textbf{Zaručený elektronický podpis} & Kryptografický podpis svázaný s podepisujícím, umožní detekovat změnu dokumentu. Certifikát nemusí být kvalifikovaný. & Dobře chrání integritu, ale identita se může dokazovat dalším kontextem.\\
\addlinespace
\textbf{Uznávaný elektronický podpis} & Český pojem: kvalifikovaný podpis nebo zaručený podpis založený na kvalifikovaném certifikátu. & Důležitý pro komunikaci s českou veřejnou mocí. Není vždy totéž co QES.\\
\addlinespace
\textbf{Kvalifikovaný elektronický podpis (QES)} & Zaručený podpis s kvalifikovaným certifikátem vytvořený kvalifikovaným prostředkem. & Nejvyšší úroveň; má účinky vlastnoručního podpisu v celé EU.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\pravobox{Certifikát si technicky můžeš vytvořit sám, ale nebude kvalifikovaný. Kvalifikovaný certifikát musí vydat kvalifikovaný poskytovatel služeb vytvářejících důvěru po ověření identity. Pro QES navíc nestačí kvalifikovaný certifikát; podpis musí vzniknout kvalifikovaným prostředkem, například certifikovaným tokenem, kartou nebo vzdálenou kvalifikovanou službou.}

\pozor{Uznávaný podpis není automaticky QES. Každý QES je uznávaný podpis, ale zaručený podpis založený na kvalifikovaném certifikátu může být uznávaný, aniž by byl kvalifikovaný podpis, pokud nebyl vytvořen kvalifikovaným prostředkem.}

\subsection*{Pečeť a časové razítko}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Elektronický podpis} patří fyzické osobě a zachycuje její jednání.
  \item \textbf{Elektronická pečeť} patří právnické osobě a dokládá původ a integritu dokumentu od organizace.
  \item \textbf{Časové razítko} prokazuje, že dokument nebo data existovala v určitém čase.
\end{itemize}

Pečeť není podpis konkrétního člověka. Hodí se třeba pro automaticky vydané potvrzení univerzity nebo úřadu. Podpis, pečeť ani razítko nedokazují pravdivost obsahu; dokazují původ, integritu a čas.

\subsection*{Datové schránky}
Datové schránky upravuje zákon o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů. Jsou důvěryhodný kanál pro doručování a podání, ne elektronický podpis.

Nejdůležitější:
\begin{itemize}
  \item \textbf{dodání} - zpráva technicky dorazí do datové schránky,
  \item \textbf{doručení} - adresát se přihlásí, případně nastane fikce doručení,
  \item \textbf{fikce doručení} - typicky po 10 dnech u doručování orgánem veřejné moci,
  \item \textbf{podání vůči veřejné moci} - odeslání z datové schránky může mít účinky podepsaného podání,
  \item \textbf{datová schránka není archiv} - zprávy je potřeba ukládat včetně obálky a doručenky.
\end{itemize}

\pozor{Datová schránka nevytvoří podpis uvnitř PDF. Jen zákon může říct, že úkon odeslaný datovou schránkou má účinky podepsaného úkonu. Proto nepleť podepsaný dokument a dokument odeslaný datovou schránkou.}

\subsection*{Autorizovaná konverze}
Autorizovaná konverze převádí dokument mezi listinnou a elektronickou podobou se zachováním právních účinků formy. Není to obyčejný sken a nepotvrzuje pravdivost obsahu. Potvrzuje shodu podoby vstupu a výstupu a obsahuje konverzní doložku.

\subsection*{Jak to říct u zkoušky}
\begin{itemize}
  \item Prostý podpis: právně možný, důkazně slabší.
  \item Zaručený podpis: kryptografie, vazba na osobu, detekce změn.
  \item Uznávaný podpis: český pojem důležitý pro veřejnou moc.
  \item QES: nejvyšší úroveň, vlastnoruční podpis v celé EU.
  \item Pečeť: právnická osoba, původ a integrita.
  \item Razítko: důkaz času.
  \item Datovka: doručovací kanál, ne podpis.
  \item Konverze: převod listina/elektronicky, ne ověření pravdivosti.
\end{itemize}

\zkouska{Souvisle: elektronický podpis řeší identitu podepisujícího a integritu dokumentu, pečeť řeší původ dokumentu od právnické osoby, časové razítko řeší existenci v čase, datová schránka řeší doručovací kanál a autorizovaná konverze řeší převod formy dokumentu. Nejvyšší úroveň podpisu je QES, který má účinky vlastnoručního podpisu v celé EU.}

\zdroje{eIDAS 910/2014; eIDAS 2.0 - nařízení 2024/1183; zákon o službách vytvářejících důvěru pro elektronické transakce; zákon o elektronické identifikaci; zákon o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů; DIA; přiložené PDF.}

\iffalse

\otazka{22. Ochrana osobních údajů}{Právní úprava. Principy a zásady zpracování osobních údajů - definice, základní zásady, posouzení rizik, test proporcionality. Účely zpracování. Právní tituly. Zákon o zpracování osobních údajů - ÚOOÚ a jeho úloha a postavení v České republice.}{BI301K}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Právní rámec: GDPR jako přímo použitelné nařízení, zákon o zpracování osobních údajů, zvláštní předpisy a ePrivacy/obchodní sdělení.
  \item Pojmy: osobní údaj a identifikovatelnost, subjekt údajů, správce, zpracovatel, příjemce, pseudonymizace vs anonymizace.
  \item Zvláštní kategorie údajů: čl. 6 a čl. 9 zároveň, čl. 10 pro trestní údaje.
  \item Zásady čl. 5 na příkladech: zákonnost, transparentnost, účel, minimalizace, přesnost, omezení uložení, integrita/důvěrnost, odpovědnost.
  \item Nejdřív účel, potom právní titul: šest titulů čl. 6, souhlas, soft opt-in a oprávněný zájem.
  \item Oprávněný zájem: LIA/balancing test - oprávněný cíl, nezbytnost, vyvážení zájmů a právo námitky.
  \item DPIA, proporcionalita, privacy by design/default a DPO.
  \item Práva subjektů: přístup, oprava, výmaz, omezení, přenositelnost, námitka, automatizované rozhodování.
  \item Porušení zabezpečení, ÚOOÚ, EDPB, one-stop-shop a předávání mimo EHP.
\end{enumerate}

\subsection*{Právní úprava}
Základem je GDPR, tedy nařízení EU 2016/679, použitelné od 25. května 2018. Je přímo použitelné a sjednocuje pravidla ochrany osobních údajů v EU. To je rozdíl proti směrnicím typu NIS2: GDPR se netransponuje, ale přímo platí. Český zákon o zpracování osobních údajů (č. 110/2019 Sb.) je adaptační zákon. GDPR nenahrazuje, jen doplňuje tam, kde nařízení nechává prostor členskému státu.

Český zákon řeší zejména postavení ÚOOÚ, některé výjimky pro žurnalistiku, vědu, archivnictví a svobodu projevu, samostatný režim pro zpracování v trestněprávní oblasti a také věkovou hranici dítěte pro souhlas u služeb informační společnosti: v ČR 15 let. Vedle toho existují zvláštní předpisy pro zdravotnictví, pracovní právo, elektronické komunikace, obchodní sdělení, bankovnictví, školství, archivnictví, policii a zpravodajské služby.

GDPR není "zákaz zpracování dat". Je to pravidlový rámec: osobní údaje zpracovávat lze, ale musí být jasný účel, právní titul, přiměřenost, bezpečnost a odpovědnost.

\subsubsection*{GDPR, trestněprávní oblast a územní působnost}
GDPR se neuplatní na všechno zpracování osobních údajů veřejnou mocí. Pokud příslušné orgány zpracovávají osobní údaje pro účely prevence, vyšetřování, odhalování nebo stíhání trestných činů, výkonu trestů nebo ochrany před hrozbami pro veřejnou bezpečnost, nastupuje zvláštní režim směrnice 2016/680, tzv. Law Enforcement Directive, a český zákon o zpracování osobních údajů. Stejný orgán proto může být jednou v režimu GDPR a jindy v režimu LED podle účelu. Policie při personalistice nebo nákupu služeb řeší GDPR; při vyšetřování trestného činu řeší zvláštní trestněprávní režim.

Územní působnost GDPR není omezena jen na firmy fyzicky v EU. GDPR se použije na zpracování v souvislosti s provozovnou správce nebo zpracovatele v EU. Vedle toho dopadá i na subjekty mimo EU, pokud nabízejí zboží nebo služby osobám v EU nebo monitorují jejich chování v EU, například cíleným trackingem, profilováním nebo behaviorální reklamou. Neznamená to, že každý web na světě automaticky spadá pod GDPR; rozhoduje reálné cílení na osoby v EU nebo monitorování jejich chování.

\pozor{Domácí výjimka se týká čistě osobní nebo domácí činnosti, například soukromého adresáře nebo rodinné fotografie. Neplatí automaticky, pokud osoba zveřejňuje údaje neurčité veřejnosti na internetu, provozuje veřejnou stránku, systematicky monitoruje okolí nebo zasahuje do práv cizích osob.}

\subsection*{Základní pojmy}
\textbf{Osobní údaj} je informace o identifikované nebo identifikovatelné fyzické osobě. Identifikovatelnost znamená, že osobu lze určit přímo nebo nepřímo pomocí rozumně dostupných prostředků. Jméno a rodné číslo jsou zřejmé příklady, ale osobním údajem může být i IP adresa, cookie identifikátor, poloha, hlas, fotografie, pracovní identifikátor nebo kombinace údajů.

Ne každý technický identifikátor je osobním údajem vždy a pro každého. Dynamická IP adresa nebo cookie je osobní údaj tehdy, pokud existují rozumně pravděpodobné prostředky, jak ji spojit s osobou. Pro poskytovatele služby to často osobní údaj bude; pro subjekt bez možnosti vazby to tak být nemusí.

\textbf{Subjekt údajů} je fyzická osoba, které se údaje týkají. \textbf{Správce} určuje účely a prostředky zpracování, tedy proč a jak se údaje zpracovávají. \textbf{Zpracovatel} zpracovává údaje pro správce a podle jeho pokynů, typicky cloud, externí účetní, mailingový nástroj nebo IT dodavatel; vztah se upravuje zpracovatelskou smlouvou podle čl. 28 GDPR. \textbf{Příjemce} je ten, komu jsou údaje zpřístupněny. \textbf{Zpracování} je skoro jakákoli operace s údaji: sběr, ukládání, změna, použití, předání, nahlížení, zveřejnění nebo výmaz.

\textbf{Pseudonymizace} nahrazuje identifikátory kódem, ale klíč nebo vazba existuje odděleně, takže GDPR stále platí. \textbf{Anonymizace} musí být prakticky nevratná; osobu už nelze rozumně pravděpodobnými prostředky znovu identifikovat, vyčlenit ani propojit. Pouhé odstranění jména není anonymizace, pokud zbylá data pořád umožní re-identifikaci.

\pozor{Pseudo není anonym. Pseudonymizovaná data zůstávají osobními údaji, protože existuje vazba zpět na člověka.}

\subsection*{Zvláštní kategorie údajů}
Zvláštní kategorie podle čl. 9 GDPR jsou citlivější osobní údaje: zdravotní údaje, genetické údaje, biometrické údaje zpracovávané za účelem jedinečné identifikace, údaje o sexuální orientaci, politických názorech, náboženském nebo filozofickém přesvědčení, členství v odborech a rasovém nebo etnickém původu. Jejich zpracování je v zásadě zakázané a teprve výjimka podle čl. 9 zákaz prolomí.

U zvláštních kategorií je potřeba splnit dvě vrstvy najednou:
\begin{itemize}
  \item \textbf{čl. 6} - obecný právní titul, tedy proč osobní údaj vůbec smím zpracovat,
  \item \textbf{čl. 9} - zvláštní výjimka, která dovolí zpracovat citlivý údaj.
\end{itemize}
Splnit jen jednu vrstvu nestačí. Nemocnice například zpracovává zdravotní údaje na základě právní povinnosti nebo poskytování zdravotní péče podle čl. 6 a současně používá výjimku podle čl. 9 pro zdravotní péči. Údaje o odsouzeních a trestných činech mají vlastní režim v čl. 10.

\priklad{Fitness aplikace sbírá počet kroků a tepovou frekvenci. Pokud z toho vyvozuje zdravotní stav nebo používá data pro zdravotní doporučení, může se dostat ke zvláštní kategorii údajů. Pak nestačí "uživatel souhlasil s podmínkami"; je potřeba přesně vyřešit titul podle čl. 6 a výjimku podle čl. 9, často výslovný souhlas.}

\priklad{Aktuální příklad z praxe - biometrická docházka: ÚOOÚ v kontrolách ukončených v roce 2025 řešil zaměstnavatele, kteří používali docházkové systémy založené na otiscích prstů nebo jejich šablonách. Potvrzená pointa je, že biometrický údaj je zvláštní kategorií podle GDPR, pokud se zpracovává za účelem jedinečné identifikace osoby. U zaměstnanců je navíc problematická svobodnost souhlasu, protože vztah je nerovný. Ke zkoušce: biometrika v práci není jen "moderní docházka"; vyžaduje čl. 6, výjimku podle čl. 9, minimalizaci, posouzení alternativ a často DPIA.}

\subsection*{Zásady zpracování}
GDPR stojí na zásadách:
\begin{itemize}
  \item \textbf{zákonnost, korektnost a transparentnost} - zpracování musí mít právní titul a člověk má srozumitelně vědět, co se děje; e-shop musí jasně informovat, že e-mail použije pro objednávku,
  \item \textbf{účelové omezení} - data se sbírají pro konkrétní účel a nelze je libovolně použít jinak; e-mail z objednávky nejde bez dalšího použít k profilování reklam,
  \item \textbf{minimalizace} - sbírat jen to, co je nezbytné; pro newsletter stačí e-mail, ne rodné číslo,
  \item \textbf{přesnost} - údaje mají být aktuální a správné; špatnou doručovací adresu je třeba opravit,
  \item \textbf{omezení uložení} - neuchovávat déle, než je potřeba; faktury podle účetních lhůt, marketingový kontakt jen do odvolání souhlasu nebo námitky,
  \item \textbf{integrita a důvěrnost} - zajistit bezpečnost: řízení přístupů, šifrování, zálohy, logování,
  \item \textbf{odpovědnost} - správce musí soulad nejen dodržet, ale i doložit: záznamy o činnostech, testy, DPIA, smlouvy, interní pravidla.
\end{itemize}

\subsection*{Účely a právní tituly}
Účel říká, proč údaje zpracovávám. Právní titul říká, proč to smím. Správné pořadí je: nejdřív účel, potom právní titul, potom rozsah údajů, doba uložení, informace subjektu a zabezpečení. Titul se nemá vybírat dodatečně jako náplast, když se původní důvod nehodí.

Čl. 6 GDPR zná šest titulů:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{souhlas} - newsletter pro nového zájemce, pokud není jiný titul,
  \item \textbf{plnění smlouvy} - jméno a adresa pro doručení objednávky,
  \item \textbf{právní povinnost} - uchování účetních a daňových dokladů,
  \item \textbf{ochrana životně důležitých zájmů} - péče o pacienta v bezvědomí,
  \item \textbf{úkol ve veřejném zájmu nebo výkon veřejné moci} - matrika, veřejná správa,
  \item \textbf{oprávněný zájem} - bezpečnostní monitoring, ochrana majetku, vymáhání pohledávky, některý přímý marketing.
\end{enumerate}

Souhlas není univerzální náplast. Musí být svobodný, konkrétní, informovaný, jednoznačný a odvolatelný stejně snadno, jako byl udělen. Problém vzniká, když je služba podmíněna souhlasem se zpracováním, které pro službu není nezbytné: například nákup v e-shopu podmíněný souhlasem s marketingem.

U přímého elektronického marketingu je vedle souhlasu důležitý i český režim obchodních sdělení podle zákona o některých službách informační společnosti (č. 480/2004 Sb.) a tzv. soft opt-in: stávajícímu zákazníkovi lze za splnění podmínek nabízet vlastní obdobné výrobky nebo služby, pokud měl možnost jednoduše a zdarma odmítnout při získání kontaktu i v každé další zprávě.

\subsection*{Oprávněný zájem a balancing test}
Oprávněný zájem podle čl. 6 odst. 1 písm. f GDPR není volná karta. Správce musí před zpracováním projít a zdokumentovat test oprávněného zájmu, často označovaný jako LIA. Má tři kroky:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Test účelu / oprávněnosti cíle} - je zájem konkrétní, skutečný a zákonný? Typicky ochrana majetku, bezpečnost sítě, prevence podvodů, vymáhání pohledávky, přímý marketing vůči vlastním zákazníkům.
  \item \textbf{Test nezbytnosti} - je zpracování pro daný cíl skutečně potřebné a nejde stejného výsledku dosáhnout méně invazivně? Kamera na vstup může být nezbytná, kamera na celou jídelnu nebo šatnu už ne.
  \item \textbf{Balancing test / vyvážení} - nepřevažují práva, svobody a rozumná očekávání subjektu nad zájmem správce? Hodnotí se rozsah údajů, citlivost, vztah se subjektem, možnost námitek, dopad, transparentnost, záruky a bezpečnostní opatření.
\end{enumerate}

Výsledek má být písemně doložen, protože správce nese odpovědnost. Test oprávněného zájmu není totéž co DPIA a není totéž co ústavní test proporcionality. LIA řeší, zda mohu použít konkrétní právní titul. DPIA řeší rizika rizikového zpracování jako celek. Ústavní test proporcionality je obecnější test zásahu do základních práv, typicky u veřejné moci.

\pravobox{TEST OPRÁVNĚNÉHO ZÁJMU A JEHO HRANICE: Firma chce nasadit kameru u vstupu do skladu kvůli krádežím. Cíl je oprávněný: ochrana majetku a bezpečnost. Nezbytnost: kamera míří jen na vstup, nikoli na odpočinkovou místnost, záznam se drží krátce a přístup má jen omezený počet osob. Vyvážení: zaměstnanci a návštěvníci jsou jasně informováni, nejde o skryté sledování, záznam se používá jen při incidentu. Oprávněný zájem pravděpodobně obstojí. Kdyby kamera snímala celý pracovní prostor se zvukem a záznam se používal k výkonovému hodnocení zaměstnanců, vyvážení by nejspíš neobstálo a mohlo by být potřeba DPIA.}

\priklad{Bezpečnostní logy e-shopu: oprávněný zájem na ochraně účtů a detekci útoků je reálný. Nezbytnost znamená logovat údaje, které opravdu pomáhají detekci, ne sbírat všechno navždy. Vyvážení znamená krátké retenční lhůty, omezený přístup, informování uživatelů a nepoužívat bezpečnostní logy potichu k marketingovému profilování.}

\priklad{Aktuální příklad z praxe - údaje z realit a investiční nabídky: ÚOOÚ v kontrolách ukončených v roce 2025 popsal situaci, kdy byly údaje klientů realitního zprostředkovatele staženy z informačního systému a použity pro investiční nebo finanční nabídky bez odpovídajícího právního titulu a transparentního informování. Tento případ je dobrý na oprávněný zájem: obchodní zájem oslovit potenciální klienty může existovat, ale neznamená automaticky oprávněné převzetí databáze získané pro jiný účel. Ke zkoušce: balancing test zkoumá i původ dat, rozumné očekávání člověka, změnu účelu a možnost námitky.}

\subsection*{Riziko, DPIA a proporcionalita}
GDPR je rizikově orientované. Čím vyšší riziko pro práva a svobody osob, tím silnější musí být opatření. Když zpracování pravděpodobně povede k vysokému riziku, provádí se \textbf{DPIA} - posouzení vlivu na ochranu osobních údajů podle čl. 35 GDPR. DPIA se dělá \textbf{před zahájením zpracování}, ne až po incidentu nebo po spuštění systému.

Typicky je DPIA potřeba u:
\begin{itemize}
  \item systematického a rozsáhlého profilování s právními nebo obdobně závažnými účinky,
  \item rozsáhlého zpracování zvláštních kategorií údajů,
  \item rozsáhlého systematického monitorování veřejně přístupných prostor,
  \item biometrické identifikace, rozsáhlého kamerového sledování, nových technologií, AI systémů nebo kombinování datových sad,
  \item zpracování, které může vést k diskriminaci, ztrátě kontroly nad daty, finanční újmě, poškození pověsti nebo omezení práv.
\end{itemize}

Obsah DPIA v praxi:
\begin{enumerate}
  \item popsat účel a zamýšlené zpracování,
  \item určit kategorie údajů, subjektů, příjemců, zdroje a dobu uložení,
  \item doložit právní titul a případně výjimku podle čl. 9,
  \item posoudit nezbytnost a přiměřenost,
  \item identifikovat rizika pro osoby,
  \item navrhnout opatření: minimalizace, pseudonymizace, šifrování, řízení přístupu, logování, omezení retence, lidský dohled,
  \item vyhodnotit zbytkové riziko.
\end{enumerate}
Pokud i po opatřeních zůstává vysoké riziko, musí správce před zahájením zpracování konzultovat ÚOOÚ.

Test proporcionality se dá vyložit jednoduše:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{legitimní cíl} - sleduji oprávněný a jasný účel?
  \item \textbf{vhodnost} - pomůže zpracování cíle dosáhnout?
  \item \textbf{nezbytnost} - nejde to méně invazivně?
  \item \textbf{přiměřenost v užším smyslu} - nepřevažuje zásah do práv nad přínosem?
\end{enumerate}

\priklad{Kamerový systém ve škole: účel může být bezpečnost. Vhodnost ano, kamery mohou pomoci. Nezbytnost se ptá, zda nestačí méně kamer, kratší uchování nebo jen vstupy. Přiměřenost řeší, zda se nesledují šatny, toalety nebo žáci nepřiměřeně dlouho.}

\subsection*{Pověřenec, privacy by design a profilování}
\textbf{Pověřenec pro ochranu osobních údajů} (DPO) je osoba, která radí správci nebo zpracovateli, sleduje soulad s GDPR, školí, kontroluje, spolupracuje s ÚOOÚ a je kontaktním místem pro subjekty údajů. Není to "ten, kdo za všechno odpovídá" místo správce; odpovědnost za soulad má pořád správce nebo zpracovatel.

DPO je povinný zejména:
\begin{itemize}
  \item u orgánů veřejné moci a veřejných subjektů,
  \item když hlavní činnost spočívá v rozsáhlém pravidelném a systematickém monitorování osob,
  \item když hlavní činnost spočívá v rozsáhlém zpracování zvláštních kategorií údajů nebo údajů podle čl. 10.
\end{itemize}
DPO musí být odborně způsobilý, nezávislý ve výkonu své funkce, nesmí být za plnění úkolů sankcionován a nemá se dostat do střetu zájmů. Malý e-shop DPO obvykle nepotřebuje, nemocnice nebo obec ano.

\textbf{Privacy by design a by default} znamená, že ochrana údajů se zabuduje už do návrhu systému a výchozí nastavení je co nejšetrnější: sbírat méně dat, kratší retence, omezené role, auditní logy, pseudonymizace, oddělení prostředí, výchozí neveřejnost profilu.

\textbf{Profilování} je automatizované zpracování osobních údajů k hodnocení osobních aspektů člověka, například ekonomické situace, zdraví, preferencí, chování, spolehlivosti nebo pohybu. Profilování není vždy zakázané, ale u rozsáhlého a systematického profilování s významnými dopady typicky roste riziko, může být potřeba DPIA a u čistě automatizovaného rozhodování s právními nebo obdobně závažnými účinky se uplatní čl. 22 GDPR.

\priklad{Nemocnice chce nasadit AI systém pro podporu diagnostiky. Zpracovává zdravotní údaje, tedy zvláštní kategorii. Potřebuje titul podle čl. 6 a výjimku podle čl. 9, DPO je prakticky povinný kvůli rozsáhlému zpracování citlivých údajů, před spuštěním se dělá DPIA a opatření jako pseudonymizace tréninkových dat, omezení přístupů, logování a lidský dohled nad rozhodnutím.}

\priklad{Aktuální příklad z praxe - AI modely a GDPR: EDPB ve stanovisku 28/2024 řeší, kdy lze model považovat za anonymní, kdy může být oprávněný zájem právním titulem pro vývoj nebo nasazení AI a jaké následky může mít nezákonné použití osobních údajů při trénování. Nejde o zákaz AI, ale o požadavek doložit účel, minimalizaci, právní titul, rizika, práva subjektů a vliv případného nezákonného zdroje dat. Ke zkoušce: u AI se neptám jen "je model užitečný", ale i "jaká data ho vytvořila, zda jsou osoby identifikovatelné a jaké dopady má výstup na člověka".}

\subsection*{Porušení zabezpečení a práva subjektů}
Porušení zabezpečení osobních údajů je únik, ztráta, zničení, změna nebo neoprávněný přístup. Správce oznamuje dozorovému úřadu zpravidla do 72 hodin od okamžiku, kdy se o porušení dozvěděl, pokud je pravděpodobné riziko pro práva a svobody. Subjektům údajů oznamuje bez zbytečného odkladu až tehdy, pokud je vysoké riziko. Pokud je riziko nepravděpodobné, nemusí se hlásit ÚOOÚ, ale porušení se má interně zdokumentovat.

Při hodnocení rizika se řeší povaha údajů, rozsah, identifikovatelnost, zranitelnost osob, zabezpečení, možnost zneužití a následky. Únik hashovaných hesel bude jiný, pokud jsou hesla silně solená a hashovaná moderním algoritmem, než pokud jde o plaintext hesla se jmény a e-maily. Pokud je organizace zároveň regulovaná podle ZKB, může vedle GDPR běžet i samostatné hlášení kybernetického incidentu.

Subjekty údajů mají práva podle čl. 12-22 GDPR: informace, přístup, opravu, výmaz, omezení zpracování, přenositelnost, námitku a nebýt předmětem čistě automatizovaného rozhodování s právními nebo obdobně významnými účinky. Žádost se vyřizuje zpravidla do jednoho měsíce, s možností prodloužení o dva měsíce u složitých případů.

\subsubsection*{Námitka vs výmaz}
\textbf{Námitka} podle čl. 21 míří hlavně na zpracování založené na oprávněném zájmu nebo veřejném zájmu. U přímého marketingu je zvlášť silná: pokud subjekt vznese námitku proti přímému marketingu, údaje už pro tento účel nesmí být zpracovávány. U jiného oprávněného zájmu může správce pokračovat jen tehdy, pokud prokáže závažné oprávněné důvody, které převažují nad zájmy a právy subjektu, nebo pokud data potřebuje pro právní nároky.

\textbf{Výmaz} podle čl. 17 znamená odstranění údajů, ale není absolutní. Neuplatní se, pokud správce údaje potřebuje například ke splnění právní povinnosti, pro výkon nebo obhajobu právních nároků, veřejný zájem, archivaci nebo svobodu projevu. Prakticky: zákazník může požádat o výmaz marketingového profilu, ale faktury se nevymažou, pokud je správce musí držet podle účetních a daňových předpisů.

\subsection*{ÚOOÚ}
ÚOOÚ je nezávislý dozorový úřad. Kontroluje dodržování GDPR a českého zákona, řeší stížnosti, ukládá opatření a pokuty, schvaluje některé nástroje, konzultuje DPIA, vydává metodiku a spolupracuje v Evropském sboru pro ochranu osobních údajů (EDPB). Nezávislost je klíčová, protože úřad dohlíží i na veřejnou moc.

Sankce mohou dosáhnout 20 mil. eur nebo 4 procent celosvětového ročního obratu u závažnějších porušení, případně 10 mil. eur nebo 2 procenta u méně závažných porušení. V přeshraničních věcech funguje mechanismus one-stop-shop: hlavní dozorový úřad je typicky úřad státu hlavní provozovny správce, ostatní dotčené úřady spolupracují a EDPB pomáhá sjednocovat výklad.

\subsection*{Předávání mimo EHP}
Předání osobních údajů mimo Evropský hospodářský prostor je možné jen při zajištění srovnatelné ochrany. Nejjednodušší je rozhodnutí Komise o odpovídající ochraně. Pokud není, používají se standardní smluvní doložky, závazná podniková pravidla nebo výjimky pro specifické situace. Po Schrems II je potřeba u standardních doložek posoudit i právo cílové země a praktická rizika přístupu veřejné moci, tedy transfer impact assessment.

Pro USA existuje EU-US Data Privacy Framework jako rozhodnutí o odpovídající ochraně pro certifikované subjekty. K 18. 6. 2026 platí, ale po rozhodnutí Tribunálu ve věci Latombe z 3. 9. 2025 běží odvolací rovina u Soudního dvora, takže u zkoušky je dobré říct: rámec se používá, ale politicko-právní nejistota kolem transatlantických přenosů trvá.

\subsection*{Modelové situace}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{E-shop}: doručení objednávky je plnění smlouvy, faktury právní povinnost, bezpečnostní logy oprávněný zájem, newsletter novému zájemci souhlas, nabídka obdobného zboží stávajícímu zákazníkovi může spadat pod soft opt-in. Námitka proti marketingu zastaví marketing, ale nevymaže faktury.
  \item \textbf{Kamerový systém v obci}: veřejná moc nebo oprávněný zájem podle konkrétního režimu, jasný účel, informační cedule, omezená doba uložení, záběr jen potřebných míst, případně DPIA při rozsáhlém systematickém monitorování.
  \item \textbf{HR screening uchazečů}: nelze bez dalšího sbírat vše z internetu. Účel musí souviset s pozicí, rozsah musí být přiměřený, uchazeč má být informován a zvláštní kategorie údajů jsou vysoce rizikové.
  \item \textbf{AI profilování klientů banky}: profilování kvůli prevenci podvodů může mít oprávněný zájem nebo právní povinnost, ale je potřeba posoudit rizika, vysvětlitelnost, lidský dohled, minimalizaci a často DPIA.
\end{enumerate}

\priklad{Avast/Jumpshot: ÚOOÚ uložil Avast Software pokutu 351 mil. Kč za neoprávněné zpracování údajů o prohlížení uživatelů. Klíčová učební pointa je pseudo vs anonym: odstranění přímých identifikátorů a nahrazení identifikátorem nemusí být anonymizace, pokud lze osoby rozumně znovu identifikovat nebo profilovat. Městský soud v Praze v roce 2025 potvrdil porušení, ale zrušil část rozhodnutí ohledně výše pokuty kvůli odůvodnění; věc tím dobře ukazuje, že "anonymizováno" nestačí jen tvrdit.}

\zkouska{U GDPR odpovědi nikdy nezačínej "potřebujeme souhlas". Začni účelem, pak právním titulem, zásadami, minimalizací, rizikem a dokumentací. U oprávněného zájmu řekni tři kroky LIA; u rizikového zpracování řekni DPIA před spuštěním; u citlivých údajů řekni čl. 6 plus čl. 9.}

\zdroje{GDPR 2016/679; zákon o zpracování osobních údajů (č. 110/2019 Sb.); zákon o některých službách informační společnosti (č. 480/2004 Sb.); metodiky ÚOOÚ k DPIA a DPO; EDPB Guidelines 1/2024 k oprávněnému zájmu; věc Breyer C-582/14; Schrems II C-311/18; věc Latombe T-553/23 a navazující odvolání; ÚOOÚ a Městský soud v Praze ve věci Avast/Jumpshot; přiložené PDF a vložený text.}

\newpage

\otazka{23. Elektronický podpis a elektronická pečeť}{Právní úprava a druhy. Datové schránky - právní úprava a praxe používání.}{BI301K}

\subsection*{Kostra odpovědi}
\begin{enumerate}
  \item Vysvětlit technický princip podpisu: hash, soukromý a veřejný klíč, certifikát.
  \item Vyložit eIDAS, eIDAS 2.0 a české zákony o službách vytvářejících důvěru, elektronické identifikaci a datových schránkách/autorizované konverzi.
  \item Popsat druhy podpisu: prostý, zaručený, kvalifikovaný; český uznávaný podpis.
  \item Popsat elektronickou pečeť a časové razítko.
  \item Vyložit datové schránky: zřízení, dodání, doručení, fikce, vztah k podpisu.
  \item Zmínit autorizovanou konverzi.
\end{enumerate}

\subsection*{Technický princip}
Elektronický podpis využívá asymetrickou kryptografii. Z dokumentu se vypočte hash, tedy krátký otisk. Podepisující použije soukromý klíč k vytvoření podpisové hodnoty. Ověřovatel použije veřejný klíč, ověří podpis a znovu vypočte hash dokumentu. Pokud se dokument změní, hash nesedí a podpis neprojde.

Veřejný klíč je spojen s osobou certifikátem. Certifikát vydává certifikační autorita. Ověření podpisu proto znamená nejen ověřit kryptografii, ale i řetězec certifikátů, platnost, účel certifikátu, revokaci a čas podpisu. Pro dlouhodobé ověřování je důležité časové razítko a uchování validačních dat.

\subsection*{Právní rámec}
Základem je eIDAS - nařízení EU 910/2014, novelizované eIDAS 2.0 nařízením 2024/1183. eIDAS upravuje elektronickou identifikaci, elektronické podpisy, pečetě, časová razítka, služby elektronického doporučeného doručování, certifikáty a důvěryhodné služby. Českou úpravu doplňuje zákon o službách vytvářejících důvěru pro elektronické transakce (č. 297/2016 Sb.), zákon o elektronické identifikaci (č. 250/2017 Sb.) a zákon o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů (č. 300/2008 Sb.).

eIDAS stanoví důležitou zásadu: elektronickému podpisu nesmí být upírány právní účinky jen proto, že je elektronický. Kvalifikovaný elektronický podpis má stejné právní účinky jako vlastnoruční podpis. V ČR od roku 2023 vykonává úkoly orgánu dohledu v oblasti služeb vytvářejících důvěru Digitální a informační agentura (DIA); dříve tuto agendu vykonávalo Ministerstvo vnitra. NÚKIB tedy není obecným dozorovým orgánem pro elektronické podpisy a pečetě.

eIDAS 2.0 přidává důraz na evropskou peněženku digitální identity (EUDI Wallet), atributy identity a praktičtější přeshraniční používání důvěryhodných služeb. Pro otázku na podpisy je pointa hlavně v tom, že se posiluje ekosystém elektronické identity a kvalifikovaných služeb: osoba se má umět důvěryhodně identifikovat, podepsat, prokazovat atributy a používat digitální doklady napříč EU. Peněženka nemá být jen "občanka v mobilu"; má umožnit online i offline prokazování identity, sdílení jen vybraných údajů, ukládání digitálních dokladů a vytváření právně závazných elektronických podpisů. Přesné načasování peněženek není dobré říkat jen jako "do konce 2026" bez kontextu: eIDAS 2.0 váže dostupnost peněženek na lhůty od vstupu relevantních prováděcích aktů v účinnost, takže před zkouškou je vhodné ověřit aktuální stav implementačních aktů a českého projektu DIA.

\pravobox{eIDAS 2.0 v praxi: každý členský stát má zpřístupnit alespoň jednu evropskou peněženku digitální identity občanům, rezidentům a podnikům. Uživatel bude moci prokázat identitu nebo atribut, například věk či oprávnění jednat za firmu, aniž by pokaždé sdílel celý doklad. V ČR přípravu EUDI Wallet koordinuje DIA. Navazuje to na český ekosystém elektronické identity, například Identitu občana, ale eDoklady nelze jednoduše označit za totéž co EUDI peněženku - jde o samostatné národní řešení a jeho vztah k evropské peněžence se postupně formuje.}

Pro podpisy je prakticky důležité, že peněženka má umožnit i vytváření elektronických podpisů. U fyzických osob se počítá s tím, že kvalifikovaný elektronický podpis pro neprofesní použití bude dostupný bez poplatku; neznamená to ale, že všechny podpisové služby pro firmy nebo profesní použití budou zdarma. eIDAS 2.0 také počítá s tím, že vybrané veřejné a soukromé služby budou muset peněženku přijímat, aby ji člověk mohl použít nejen vůči státu, ale i v běžných přeshraničních situacích, například u banky, telekomunikační služby nebo při prokazování kvalifikace.

\priklad{Praktický výhled - EUDI Wallet: podle informačního webu DIA má evropská peněženka digitální identity sloužit k prokázání totožnosti, ukládání a správě údajů a digitálních dokladů a k předávání jen vybraných informací. Modelově může jít o prokázání věku bez sdílení rodného čísla, prokázání oprávnění jednat za právnickou osobu, předložení kvalifikace v jiné zemi EU nebo podpis dokumentu kvalifikovaným podpisem přímo z peněženky. Ke zkoušce: eDoklady, Identita občana, datová schránka, EUDI Wallet a elektronický podpis nejsou totéž; každé řeší jinou část digitální důvěry.}

\subsection*{Druhy elektronického podpisu}
Nejjednodušší je držet v hlavě dvě osy: \textbf{technika} a \textbf{právní důvěra}. Technicky může být podpis jen obrázek nebo kryptografický podpis. Právně je ale rozdíl, jestli identitu podepisujícího jen tvrdím, nebo ji ověřil kvalifikovaný poskytovatel služeb vytvářejících důvěru a jestli se podpis vytvořil kvalifikovaným prostředkem.

\begin{longtable}{p{0.19\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.22\linewidth}p{0.19\linewidth}}
\toprule
\textbf{Typ podpisu} & \textbf{Co to technicky a certifikačně je} & \textbf{Právní síla v ČR} & \textbf{Kdy ho použít}\\
\midrule
\textbf{Prostý elektronický podpis} & Jakákoli elektronická data připojená k projevu vůle: jméno v e-mailu, kliknutí na "Souhlasím", vložený obrázek podpisu, podpis prstem na tabletu. Certifikát není potřeba. & Má právní účinky, ale nízkou důkazní jistotu. Ve sporu se musí jinými důkazy prokazovat, kdo podpis vytvořil a že chtěl právně jednat. & Interní schválení, dovolenky, převzetí zásilky, jednoduchá komunikace, situace s nízkým rizikem.\\
\addlinespace
\textbf{Zaručený elektronický podpis bez kvalifikovaného certifikátu} & Kryptografický podpis vytvořený soukromým klíčem; může být založen na interním, komerčním nebo i self-signed certifikátu. Splňuje vazbu na podepisujícího, identifikaci, výhradní kontrolu a detekci změn, ale certifikát není kvalifikovaný. & Střední a silně závislá na důkazech. Dobře chrání integritu dokumentu, ale identitu podepisujícího je nutné doložit smlouvou, interní PKI, předchozí komunikací nebo jiným kontextem. & B2B vztahy, faktury, objednávky, interní workflow, pokud si strany předem ujednají, že takový podpis přijímají.\\
\addlinespace
\textbf{Uznávaný elektronický podpis} & Český pojem: buď kvalifikovaný elektronický podpis, nebo zaručený podpis založený na kvalifikovaném certifikátu pro elektronický podpis. Certifikát vydal kvalifikovaný poskytovatel po ověření identity, ale podpis nemusí být vytvořen kvalifikovaným prostředkem. & Vysoká. Pro komunikaci s veřejnou mocí v ČR typicky postačuje, pokud zvláštní předpis nevyžaduje něco přísnějšího. Není ale automaticky totéž co QES. & Podání vůči českým úřadům, daňová přiznání, důležitější česká elektronická komunikace, nahrazení úředně ověřeného podpisu jen v zákonem dovolených situacích.\\
\addlinespace
\textbf{Kvalifikovaný elektronický podpis (QES)} & Zaručený podpis založený na kvalifikovaném certifikátu a vytvořený kvalifikovaným prostředkem pro vytváření podpisů (QSCD), například certifikovaným tokenem, kartou nebo vzdálenou kvalifikovanou službou. & Nejvyšší. Podle eIDAS má stejné právní účinky jako vlastnoruční podpis a musí být uznáván v celé EU. & Právní jednání vyžadující písemnou formu, přeshraniční styk v EU, velmi důležité smlouvy, situace, kde chceš nejvyšší důkazní jistotu.\\
\bottomrule
\end{longtable}

\pravobox{Můžu si certifikát udělat sám? Technicky ano: můžeš si vytvořit vlastní pár klíčů a self-signed certifikát. Tím ale nevznikne kvalifikovaný certifikát ani kvalifikovaný podpis. Kvalifikovaný certifikát musí vydat kvalifikovaný poskytovatel služeb vytvářejících důvěru vedený v důvěryhodném seznamu; poskytovatel ověřuje totožnost žadatele, certifikát obsahuje identifikační údaje, veřejný klíč, dobu platnosti, sériové číslo, údaj o kvalifikovaném charakteru a informace potřebné pro ověření a zneplatnění. Pro QES navíc nestačí samotný kvalifikovaný certifikát: podpis musí být vytvořen kvalifikovaným prostředkem, tedy bezpečným certifikovaným zařízením nebo vzdálenou kvalifikovanou službou pod kontrolou podepisujícího.}

\pozor{Nepleť tři věci: \textbf{kryptografický podpis} chrání integritu a vazbu na klíč; \textbf{kvalifikovaný certifikát} důvěryhodně váže veřejný klíč na ověřenou osobu; \textbf{kvalifikovaný prostředek} chrání vytvoření podpisu. Uznávaný podpis v českém právu může mít kvalifikovaný certifikát, ale nemusí být QES, pokud nebyl vytvořen kvalifikovaným prostředkem.}

\priklad{Modelový příklad - podpis fyzické osoby: český občan podepisuje přeshraniční smlouvu s německým partnerem. Pokud použije kvalifikovaný elektronický podpis podle eIDAS, má podpis účinky vlastnoručního podpisu a uznává se v celé EU. Pokud do PDF jen vloží naskenovaný podpis, může jít pořád o elektronický podpis, ale důkazně bude slabší: bude se dokazovat, kdo ho vložil, s jakým úmyslem a zda se dokument nezměnil.}

\priklad{Modelový příklad - "komerční" vs kvalifikovaný certifikát: firma si může zřídit interní certifikáty pro zaměstnance a podepisovat jimi objednávky uvnitř firemního systému. To může být důkazně dobře použitelné, pokud jsou jasná pravidla, logy a vazba certifikátu na zaměstnance. Není to ale kvalifikovaný certifikát pro elektronický podpis. Když stejný zaměstnanec potřebuje podat dokument úřadu jako uznávaně podepsaný, použije certifikát od kvalifikovaného poskytovatele, například podle aktuálního důvěryhodného seznamu DIA.}

\subsection*{Elektronická pečeť a časové razítko}
Elektronická pečeť je obdobou podpisu pro právnickou osobu nebo instituci, ale není to totéž co podpis. \textbf{Elektronický podpis} náleží fyzické osobě a typicky zachycuje její projev vůle. \textbf{Elektronická pečeť} náleží právnické osobě a dokládá původ a integritu dokumentu od této organizace. I pečeť může být prostá, zaručená nebo kvalifikovaná. Kvalifikovaná pečeť zakládá silnou domněnku původu a integrity, ale není ekvivalentem vlastnoručního podpisu fyzické osoby a sama o sobě neprokazuje, že konkrétní člověk učinil právní jednání.

Elektronické časové razítko spojuje data s konkrétním časem a prokazuje, že data v dané podobě v daném čase existovala. Kvalifikované časové razítko má vyšší důkazní sílu. Dlouhodobá validace kombinuje podpis, certifikát, revokační informace a časová razítka tak, aby bylo možné podpis ověřit i po vypršení certifikátu nebo zestárnutí algoritmů.

Podpis, pečeť ani časové razítko nedokazují pravdivost obsahu. Dokazují původ, integritu a čas. Dokument může být formálně správně podepsaný a přesto obsahovat nepravdu.

U dlouhodobého uchování je důležité neponechat dokument jen jako "soubor s podpisem". Je potřeba zachovat validační data: certifikát, řetězec důvěry, informace o revokaci a časová razítka. V praxi se používají formáty a profily jako PAdES u PDF, XAdES u XML nebo ASiC kontejnery. Dlouhodobá validace ale neopraví podpis, který byl neplatný už v okamžiku vytvoření; jen umožňuje později doložit, že tehdy byl ověřitelný.

\priklad{Modelový příklad - pečeť právnické osoby: univerzita automaticky vydává potvrzení o studiu z informačního systému a opatří je kvalifikovanou elektronickou pečetí. Pečeť dokládá, že dokument pochází od univerzity a od zapečetění se nezměnil. Neříká ale, který konkrétní úředník klikl na vydání potvrzení, a nenahrazuje podpis fyzické osoby tam, kde je vyžadován osobní projev vůle.}

\priklad{Modelový příklad - časové razítko a archivace: firma podepíše smlouvu kvalifikovaným podpisem v roce 2026, ale spor vznikne až v roce 2034, kdy je certifikát dávno expirovaný. Pokud má dokument uložená validační data a navazující kvalifikovaná časová razítka, lze doložit, že podpis byl v době vytvoření platný a dokument se nezměnil. Bez dlouhodobé validace může být pozdější dokazování výrazně slabší.}

\subsection*{Služby vytvářející důvěru}
Podpisy, pečetě a razítka patří mezi služby vytvářející důvěru. Důležité je, že kvalifikovaný status se vztahuje vždy ke konkrétní službě, ne automaticky k celému poskytovateli. Poskytovatel může mít kvalifikovanou službu vydávání certifikátů pro podpisy, ale nemusí mít kvalifikovaná časová razítka nebo kvalifikovanou službu elektronického doporučeného doručování. Proto se v praxi ověřuje aktuální důvěryhodný seznam, místo aby se jen pamatoval název firmy.

Kvalifikované elektronické doporučené doručování podle eIDAS je evropská kategorie důvěryhodné služby. Umí prokazovat odeslání, přijetí, čas, integritu a identifikaci stran. Není to totéž co česká datová schránka. Funkčně se podobají tím, že obě řeší prokazatelné doručování, ale mají jiný právní základ a jinou územní logiku: datové schránky jsou český národní systém, kvalifikované doporučené doručování je evropská služba podle eIDAS.

\subsection*{Datové schránky}
Datové schránky upravuje zákon o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů. Slouží k elektronickému doručování a k činění úkonů vůči orgánům veřejné moci. Informační systém datových schránek spravuje DIA a provozuje jej Česká pošta. Datová zpráva je dodána do schránky okamžikem dodání a doručena přihlášením oprávněné osoby. Fikce doručení po 10 dnech je typická hlavně u doručování orgánem veřejné moci; u soukromé komunikace a poštovních datových zpráv je potřeba rozlišit konkrétní režim a neříkat ji úplně univerzálně.

Informační systém datových schránek je veřejnoprávní doručovací infrastruktura. Pro zkoušku je důležité rozlišovat \textbf{dodání} a \textbf{doručení}. Dodání znamená, že zpráva technicky dorazila do schránky. Doručení znamená právní okamžik, kdy se s ní adresát má seznámit - typicky přihlášením oprávněné osoby nebo fikcí po 10 dnech. U orgánů veřejné moci a soukromých osob se liší praktické režimy doručování a dostupnost některých služeb, ale základní pointa je stejná: datová schránka je důvěryhodný kanál, ne podpisový nástroj.

Je dobré rozlišit tři komunikační situace. \textbf{Orgán veřejné moci} doručuje do datové schránky v režimu veřejnoprávního doručování. \textbf{Soukromá osoba vůči orgánu veřejné moci} typicky činí podání, kterému zákon přiznává účinky podepsaného úkonu. \textbf{Soukromá komunikace mezi soukromými osobami} funguje jako poštovní datová zpráva nebo soukromoprávní komunikace, kde se právní následky a fikce neposuzují úplně stejně jako u doručování orgánu veřejné moci. Proto je potřeba vždy říct, kdo komu doručuje a v jakém režimu.

Datová schránka není elektronický podpis. Odeslání z datové schránky ale může mít účinky podepsaného úkonu, pokud to zákon připouští. Jde o zákonné nahrazení podpisu, ne o vytvoření podpisu uvnitř dokumentu. Proto je nutné rozlišit:
\begin{itemize}
  \item dokument podepsaný elektronickým podpisem,
  \item dokument odeslaný datovou schránkou,
  \item dokument autorizovaně konvertovaný,
  \item běžný sken vlastnoručně podepsaného dokumentu.
\end{itemize}

Datové zprávy nejsou ve schránce uchovávány navždy. V praxi je nutné řešit archivaci, doručenky a dlouhodobé ověření dokumentů. Pro právní jistotu je vhodné ukládat nejen přílohu, ale i obálku datové zprávy a doručenku.

Zřízení datové schránky se liší podle typu osoby. Orgány veřejné moci, právnické osoby zapsané v rejstřících, podnikající fyzické osoby a vybrané profese ji mají typicky zřízenou ze zákona; nepodnikající fyzická osoba ji má na žádost. Prakticky je důležité vědět i to, že ISDS není archiv. Zprávy se uchovávají jen omezenou dobu, řádově 90 dnů po doručení, a pro dlouhodobé uchování je potřeba spisová služba, Datový trezor, stažení celé zprávy včetně doručenky nebo autorizovaná konverze.

\pozor{Datová schránka často prakticky nahradí podpis podání, ale nevytvoří elektronický podpis uvnitř PDF. Když později oddělíš přílohu od obálky datové zprávy a doručenky, můžeš přijít o důkazní kontext, kdy a odkud byla zpráva odeslána a doručena.}

\priklad{Modelový příklad - orgán veřejné moci doručuje podnikateli: finanční úřad odešle rozhodnutí do datové schránky společnosti. Dodání je technický okamžik vložení zprávy do schránky, doručení nastane přihlášením oprávněné osoby nebo fikcí po 10 dnech, pokud se nikdo nepřihlásí. U zkoušky zdůrazni, že se počítají lhůty a že datová schránka nahrazuje papírové doručování v právně řízeném kanálu.}

\priklad{Modelový příklad - osoba činí podání vůči soudu: fyzická osoba nebo advokát pošle žalobu či jiné podání datovou schránkou. Dokument nemusí být zvlášť elektronicky podepsaný, pokud zákon spojuje odeslání z datové schránky s účinky podepsaného podání. To ale neznamená, že PDF obsahuje kryptografický podpis; důkazní síla plyne z obálky datové zprávy, identifikace schránky a zákonné fikce.}

\priklad{Modelový příklad - soukromá poštovní datová zpráva: dvě firmy si pošlou smluvní dokument datovou schránkou. Je nutné rozlišit doručovací účinky datové zprávy od podpisu samotného dokumentu. Pokud má být později prokázán obsah smlouvy, vůle konkrétní osoby a integrita dokumentu, může být vhodný i elektronický podpis nebo pečeť, nejen samotné doručení.}

\subsection*{Autorizovaná konverze}
Autorizovaná konverze převádí dokument mezi listinnou a elektronickou podobou se zachováním právních účinků formy. Není to obyčejný sken, tisk ani ověření pravdivosti obsahu. Konverze potvrzuje shodu podoby dokumentu. Při konverzi elektronického dokumentu se kontrolují elektronické prvky, například podpisy, pečetě a časová razítka.

Výstup konverze obsahuje konverzní doložku. Ta říká, kdo, kdy a z čeho dokument převedl, a potvrzuje shodu podoby vstupu a výstupu. Neznamená to, že obsah dokumentu je pravdivý nebo že právní jednání v něm je platné. Konverze řeší formu a důkazní použitelnost, ne věcnou správnost.

\priklad{Podání soudu lze učinit datovou schránkou; podpis se pak zpravidla nevyžaduje, protože zákon přiznává úkonu účinky podepsaného podání. Když stejný dokument pošlu obyčejným e-mailem bez uznávaného podpisu, účinky mohou být jiné.}

\zkouska{Závěrečná věta může být: "Elektronický podpis řeší, kdo a s jakou integritou dokument podepsal; datová schránka řeší důvěryhodný kanál doručení a identifikaci schránky; autorizovaná konverze řeší převod formy dokumentu."}

\zdroje{eIDAS 910/2014 a eIDAS 2.0 - nařízení 2024/1183; zákon o službách vytvářejících důvěru pro elektronické transakce (č. 297/2016 Sb.); zákon o elektronické identifikaci (č. 250/2017 Sb.); zákon o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů (č. 300/2008 Sb.); důvěryhodné seznamy a informace DIA ke kvalifikovaným poskytovatelům, certifikátům a prostředkům; přiložené PDF.}

\fi

\newpage
\section*{Rychlé opakování před zkouškou}
\addcontentsline{toc}{section}{Rychlé opakování před zkouškou}
\begin{itemize}
  \item Hrozba není riziko. Hrozba je zdroj škody, riziko je míra ohrožení konkrétního objektu.
  \item Kyberbezpečnost stírá hranici vnitřní a vnější bezpečnosti.
  \item Strategie není zákon. Strategie určuje cíle, zákon ukládá povinnosti, akční plán rozepisuje úkoly.
  \item Ne každý kyberútok je kyberválka. Kyberválku říkej jen u operací v ozbrojeném konfliktu nebo s účinky srovnatelnými se závažným vojenským útokem.
  \item U kyberválky měj připravené příklady: APT31 = špionáž a politická atribuce, Volt Typhoon = pre-positioning, Salt Typhoon = telekomunikace, APT28/TP-Link = cizí infrastruktura, NoName057(16) = hacktivismus/netwar, Viasat = souběh s invazí.
  \item U kritické infrastruktury nejde jen o data, ale o kontinuitu základní služby a fyzické dopady.
  \item CER není český zákon ani "nařízení CER"; směrnice CER je v ČR transponována hlavně zákonem č. 266/2025 Sb. a praktické určení subjektů závisí na účinném nařízení vlády o základních službách a kritériích významnosti.
  \item Starý systém KI byl objektový, nový systém je orientovaný na základní službu a poskytovatele; subjekt KI vzniká až doručením rozhodnutí Ministerstva vnitra.
  \item NIS2 se v ČR učí přes zákon o kybernetické bezpečnosti a prováděcí vyhlášky.
  \item U kyberkriminality převáděj technický popis na skutkové podstaty.
  \item U elektronických důkazů hlídej volatilitu, integritu, hash a chain of custody.
  \item U GDPR nejdřív účel, potom právní titul, minimalizace, riziko a dokumentace.
  \item Datová schránka není elektronický podpis, ale zákon jí může dát účinky podepsaného úkonu.
\end{itemize}

\section*{Nově doplněné příklady podle otázek}
\addcontentsline{toc}{section}{Nově doplněné příklady podle otázek}
\begin{itemize}
  \item \textbf{15}: APT31 proti infrastruktuře Ministerstva zahraničních věcí ČR jako průřezový příklad referenčního objektu, hrozby, rizika, vnitřní/vnější bezpečnosti, sektorů a aktérů bezpečnostní politiky.
  \item \textbf{16}: APT31 jako řetězec od technického zjištění po veřejnou atribuci vlády; DDoS vlna v Q1 2026 jako příklad rozdílu mezi provozním incidentem a strategickou reakcí státu.
  \item \textbf{17}: APT31, Volt Typhoon, Salt Typhoon, APT28/TP-Link, NoName057(16), Viasat, Ukrajina, AI, dodavatelské řetězce a soukromý sektor jako konkrétní příklady kyberkonfliktu pod prahem i během ozbrojeného konfliktu.
  \item \textbf{18}: přechod starý/nový systém KI; Synnovis/NHS, Volt Typhoon, Viasat, ukrajinská energetika 2015/2016, Colonial Pipeline a NoName057(16) jako sada příkladů pro základní službu, IT/OT, dodavatele, kontinuitu a netwar.
  \item \textbf{19}: modelové situace nemocnice, banky, cloudového dodavatele, výrobce routeru podle CRA a použití Cyber Solidarity Act.
  \item \textbf{20}: Operation Endgame, First VPN, Cryptomixer/AudiA6 a modelové kvalifikace pro infostealery, deepfake podvod, initial access brokera, DDoS-for-hire a kryptoměnové praní.
  \item \textbf{21}: praktické použití § 78, § 79, § 82, § 7b, § 113a, § 88a, § 88, znaleckého zkoumání, přeshraničního scénáře a forenzní osy u ransomwaru.
  \item \textbf{22}: GDPR přes účel, právní titul, zásady, zvláštní kategorie, oprávněný zájem, DPIA, DPO, práva subjektů a ÚOOÚ.
  \item \textbf{23}: elektronický podpis, uznávaný podpis, QES, pečeť, časové razítko, datové schránky a autorizovaná konverze.
\end{itemize}

\section*{Skutečné a modelové příklady}
\addcontentsline{toc}{section}{Skutečné a modelové příklady}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Skutečné případy z oficiálních zdrojů}: APT31/MZV ČR, DDoS vlna Q1 2026, Volt Typhoon, Salt Typhoon, APT28/TP-Link, NoName057(16), Viasat, Colonial Pipeline, ukrajinská kybernetická obrana podle CCDCOE, Synnovis/NHS, Operation Endgame, First VPN a Cryptomixer/AudiA6.
  \item \textbf{Modelové příklady pro vysvětlení práva}: vodárenská společnost, nemocnice a ransomware podle ZKB/NIS2, banka a cloud, výrobce routeru podle CRA, e-evidence scénář, použití procesních institutů trestního řádu, phishing/cloud přes hranice, GDPR kamera/sklad, QES, pečeť, časové razítko a datové schránky.
  \item \textbf{Atribuce}: u státních aktérů rozlišuj veřejnou politickou atribuci státu, technické přiřazení bezpečnostní komunitou, pravděpodobné spojení se státem a právní přičitatelnost. Ne každý případ kyberšpionáže je kyberválka a ne každá zdrojová IP adresa identifikuje pachatele.
\end{itemize}

\section*{Dynamické údaje k ověření před státnicí}
\addcontentsline{toc}{section}{Dynamické údaje k ověření před státnicí}
\begin{itemize}
  \item \textbf{E-evidence}: od 18. 8. 2026 se začne používat EPOC/EPOC-PR; před zkouškou ověř, zda už je režim použitelný, jak je nastaven český příjem a validace příkazů a zda se změnila praxe poskytovatelů.
  \item \textbf{2. dodatkový protokol k Budapešťské úmluvě}: ověř počet ratifikací a zda už vstoupil v platnost; k 18. 6. 2026 mu chyběla pátá ratifikace.
  \item \textbf{Úmluva OSN proti kyberkriminalitě}: ověř počet signatářů, ratifikací a vstup v platnost; k 18. 6. 2026 nebyla v platnosti a UNTC uváděl 77 signatářů a 3 strany.
  \item \textbf{CER/ZKI}: k 18. 6. 2026 nebylo v dostupných oficiálních zdrojích potvrzeno účinné nařízení vlády o základních službách a kritériích významnosti ani první individuální rozhodnutí MV o zařazení nových subjektů. Těsně před státnicí ověř e-Sbírku, MV a GŘ HZS ČR: zda už je nařízení účinné, zda byla vydána rozhodnutí, zda se změnil termín 17. 7. 2026 a zda existuje novela nebo nové stanovisko k přechodu.
  \item \textbf{ZKB/NIS2}: ověř aktuální prováděcí předpisy NÚKIB, metodiky, režim strategicky významných služeb a pravidla bezpečnosti dodavatelského řetězce.
  \item \textbf{eIDAS 2.0 a EUDI Wallet}: ověř prováděcí akty, český projekt DIA, povinnosti přijímat peněženku a přesné lhůty pro zpřístupnění.
  \item \textbf{Předávání osobních údajů do USA}: ověř stav EU-US Data Privacy Framework a případná rozhodnutí Soudního dvora EU navazující na věc Latombe.
  \item \textbf{Strategie}: ověř aktuální akční plán Národní strategie kybernetické bezpečnosti 2026-2030 a dokumenty ke Strategii pro posílení odolnosti subjektů kritické infrastruktury 2026-2029.
\end{itemize}

\section*{Ověřené online zdroje}
\addcontentsline{toc}{section}{Ověřené online zdroje}
\begin{itemize}
  \item NÚKIB - strategie a akční plány: \url{https://nukib.gov.cz/cs/infoservis/dokumenty-a-publikace/strategie-akcni-plan/}
  \item NÚKIB - veřejná atribuce kampaně APT31 proti MZV ČR: \url{https://nukib.gov.cz/cs/infoservis/aktuality/2262-ceska-vlada-provedla-verejnou-atribuci-kybernetickych-utoku-ciny-apt31-napojena-na-cinskou-zpravodajskou-sluzbu-dlouhodobe-cilila-na-infrastrukturu-ministerstva-zahranicnich-veci-cr/}
  \item Ministerstvo zahraničních věcí - prohlášení vlády k APT31: \url{https://mzv.gov.cz/jnp/cz/udalosti_a_media/tiskove_zpravy/prohlaseni_vlady_ceske_republiky.html}
  \item NÚKIB - čtvrtletní přehled hrozeb Q1 2026: \url{https://nukib.gov.cz/cs/infoservis/aktuality/2399-vydali-jsme-ctvrtletni-prehled-hrozeb-nukib-q1-2026/}
  \item NÚKIB - Zpráva o stavu kybernetické bezpečnosti ČR za rok 2024: \url{https://nukib.gov.cz/download/publikace/zpravy_o_stavu/Zpr%C3%A1va_o_stavu_kyberneticke_bezpecnosti_CR_za_rok_2024.pdf}
  \item NÚKIB - routery TP-Link kompromitované aktérem APT28: \url{https://nukib.gov.cz/cs/infoservis/aktuality/2394-routery-tp-link-kompromitovany-ruskym-statnim-akterem-apt28/}
  \item NÚKIB - proruské hacktivistické skupiny proti kritické infrastruktuře: \url{https://nukib.gov.cz/cs/infoservis/aktuality/2356-nukib-se-pripojil-k-mezinarodnimu-upozorneni-na-proruske-hacktivisticke-skupiny-utocici-na-subjekty-kriticke-infrastruktury/}
  \item NÚKIB - Salt Typhoon a kompromitace sítí: \url{https://nukib.gov.cz/cs/infoservis/aktuality/2292-nukib-spolu-s-nsa-a-dalsimi-americkymi-urady-upozornuje-na-cinskeho-aktera-salt-typhoon-ktery-kompromituje-site-po-celem-svete/}
  \item Portál NÚKIB k novému zákonu o kybernetické bezpečnosti: \url{https://portal.nukib.gov.cz/}
  \item e-Sbírka - zákon o kybernetické bezpečnosti (č. 264/2025 Sb.): \url{https://e-sbirka.gov.cz/sb/2025/264}
  \item e-Sbírka - zákon o odolnosti subjektů kritické infrastruktury (č. 266/2025 Sb.): \url{https://e-sbirka.gov.cz/sb/2025/266}
  \item HZS ČR - kritická infrastruktura po nové úpravě: \url{https://hzscr.gov.cz/clanek/web-informacni-servis-zpravodajstvi-2026-unor-kriticka-infrastruktura.aspx}
  \item HZS ČR - představení zákona o kritické infrastruktuře: \url{https://hzscr.gov.cz/clanek/predstaveni-zakona-o-kriticke-infrastrukture.aspx}
  \item GŘ HZS ČR - metodika k zařazení poskytovatele základní služby mezi subjekty KI: \url{https://hzscr.gov.cz/soubor/2026-02-25-metodika-procesu-urceni-subjektu-ki-pro-subjekty-pdf.aspx}
  \item Ministerstvo vnitra - poskytování informací podle zákona o kritické infrastruktuře: \url{https://mv.gov.cz/npo/clanek/sdeleni-ministerstva-vnitra-k-poskytovani-informaci-podle-zakona-o-kriticke-infrastrukture.aspx}
  \item Vláda ČR - Bezpečnostní rada státu: \url{https://vlada.gov.cz/cz/pracovni-a-poradni-organy-vlady/brs/brs-uvod-3851/}
  \item EUR-Lex - NIS2: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/dir/2022/2555/oj}
  \item EUR-Lex - CER: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/dir/2022/2557/oj}
  \item EUR-Lex - Cybersecurity Act 2019/881: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2019/881/oj}
  \item EUR-Lex - Cyber Solidarity Act 2025/38: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2025/38/oj}
  \item EUR-Lex - útoky na informační systémy, směrnice 2013/40/EU: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/dir/2013/40/oj}
  \item EUR-Lex - bezhotovostní platební podvody, směrnice 2019/713: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/dir/2019/713/oj}
  \item EUR-Lex - evropský vyšetřovací příkaz, směrnice 2014/41/EU: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/dir/2014/41/oj}
  \item EUR-Lex - e-evidence nařízení 2023/1543: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2023/1543/oj}
  \item EUR-Lex - e-evidence směrnice 2023/1544: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/dir/2023/1544/oj}
  \item EUR-Lex - Cyber Resilience Act 2024/2847: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2024/2847/oj}
  \item EUR-Lex - eIDAS 2.0, nařízení 2024/1183: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2024/1183/oj}
  \item EUR-Lex - GDPR, nařízení 2016/679: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2016/679/oj}
  \item EUR-Lex - policejní směrnice 2016/680: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/dir/2016/680/oj}
  \item NATO CCDCOE - analýza kyberútoků proti Estonsku 2007: \url{https://ccdcoe.org/uploads/2018/10/Ottis2008_AnalysisOf2007FromTheInformationWarfarePerspective.pdf}
  \item CISA - kyberútok proti ukrajinské kritické infrastruktuře 2015: \url{https://www.cisa.gov/news-events/ics-alerts/ir-alert-h-16-056-01}
  \item CISA - Volt Typhoon a kritická infrastruktura: \url{https://www.cisa.gov/news-events/cybersecurity-advisories/aa24-038a}
  \item CISA - Volt Typhoon kompromitace SOHO zařízení: \url{https://www.cisa.gov/news-events/cybersecurity-advisories/aa23-144a}
  \item CISA - Salt Typhoon / čínští státní aktéři proti telekomunikacím: \url{https://www.cisa.gov/news-events/cybersecurity-advisories/aa25-239a}
  \item CISA - Colonial Pipeline: \url{https://www.cisa.gov/news-events/news/attack-colonial-pipeline-what-weve-learned-what-weve-done-over-past-two-years}
  \item U.S. Department of Energy - Colonial Pipeline Cyber Incident: \url{https://www.energy.gov/ceser/colonial-pipeline-cyber-incident}
  \item Rada EU - ruské kybernetické operace proti Ukrajině a KA-SAT: \url{https://www.consilium.europa.eu/en/press/press-releases/2022/05/10/russian-cyber-operations-against-ukraine-declaration-by-the-high-representative-on-behalf-of-the-european-union/}
  \item Viasat - KA-SAT Network cyber attack overview: \url{https://www.viasat.com/perspectives/corporate/2022/ka-sat-network-cyber-attack-overview/}
  \item UK Government - atribuce NotPetya Rusku: \url{https://www.gov.uk/government/news/foreign-office-minister-condemns-russia-for-notpetya-attacks}
  \item White House Archives - NotPetya attribution statement: \url{https://trumpwhitehouse.archives.gov/briefings-statements/statement-press-secretary-25/}
  \item UK NCSC - APT28 a zneužití routerů k DNS hijackingu: \url{https://www.ncsc.gov.uk/news/apt28-exploit-routers-to-enable-dns-hijacking-operations}
  \item NATO CCDCOE - ukrajinská kybernetická obrana a role nestátních aktérů: \url{https://ccdcoe.org/library/publications/policy-brief-ukraines-cyber-defence-evolution-the-role-of-non-state-actors-and-public-private-partnerships/}
  \item ENISA - Space Threat Landscape 2025: \url{https://www.enisa.europa.eu/publications/enisa-space-threat-landscape-2025}
  \item NHS England - Synnovis cyber attack statement: \url{https://www.england.nhs.uk/2024/06/synnovis-cyber-attack-statement-from-nhs-england/}
  \item NHS England - Synnovis cyber incident: \url{https://www.england.nhs.uk/synnovis-cyber-incident/}
  \item Europol - IOCTA 2026: \url{https://www.europol.europa.eu/publications-events/main-reports/iocta-report}
  \item Europol - Operation Endgame 2025: \url{https://www.europol.europa.eu/media-press/newsroom/news/end-of-game-for-cybercrime-infrastructure-1025-servers-taken-down}
  \item Eurojust - Operation Endgame 2025: \url{https://www.eurojust.europa.eu/news/authorities-continue-protect-citizens-cybercriminals-during-major-malware-operation}
  \item Eurojust - First VPN: \url{https://www.eurojust.europa.eu/news/eurojust-coordinated-investigation-shuts-down-criminal-vpn-network}
  \item Europol - First VPN: \url{https://www.europol.europa.eu/media-press/newsroom/news/cybercriminal-vpn-used-ransomware-actors-dismantled-in-global-crackdown}
  \item Eurojust - Cryptomixer: \url{https://www.eurojust.europa.eu/news/cryptocurrency-mixing-service-used-launder-money-taken-down}
  \item Europol - AudiA6 crypto laundering pipeline: \url{https://www.europol.europa.eu/media-press/newsroom/news/ransomware-gangs-cut-eur-336-million-audia6-crypto-laundering-pipeline}
  \item ÚOOÚ - posouzení vlivu na ochranu osobních údajů: \url{https://uoou.gov.cz/profesional/metodiky-a-doporuceni-pro-spravce/posouzeni-vlivu-na-ochranu-osobnich-udaju}
  \item ÚOOÚ - základní příručka k ochraně údajů: \url{https://uoou.gov.cz/verejnost/zakladni-prirucka-k-ochrane-udaju}
  \item ÚOOÚ - kontrola biometrické docházky ve výrobní společnosti: \url{https://uoou.gov.cz/cinnost/ochrana-osobnich-udaju/ukoncene-kontroly/kontroly-za-rok-2025/kontrolni-cinnost-v-oblasti-ochrany-osobnich-udaju-2025/vyrobni-spolecnost-uoou-0433023}
  \item ÚOOÚ - realitní zprostředkovatel a následné využití údajů: \url{https://uoou.gov.cz/cinnost/ochrana-osobnich-udaju/ukoncene-kontroly/kontroly-za-rok-2025/kontrolni-cinnost-v-oblasti-ochrany-osobnich-udaju-2025/realitni-zprostredkovatel-uoou-0351021}
  \item ÚOOÚ - investiční zprostředkovatel a právní titul zpracování: \url{https://uoou.gov.cz/cinnost/ochrana-osobnich-udaju/ukoncene-kontroly/kontroly-za-rok-2025/kontrolni-cinnost-v-oblasti-ochrany-osobnich-udaju-2025/investicni-zprostredkovatel-uoou-0248922}
  \item EDPB - územní působnost GDPR: \url{https://www.edpb.europa.eu/our-work-tools/our-documents/guidelines/guidelines-32018-territorial-scope-gdpr-article-3-version_en}
  \item EDPB - Guidelines 1/2024 k oprávněnému zájmu: \url{https://www.edpb.europa.eu/our-work-tools/documents/public-consultations/2024/guidelines-12024-processing-personal-data-based_en}
  \item EDPB - stanovisko 28/2024 k AI modelům a GDPR: \url{https://www.edpb.europa.eu/our-work-tools/our-documents/opinion-board-art-64/opinion-282024-certain-data-protection-aspects_en}
  \item ÚOOÚ - Avast/Jumpshot pokuta 351 mil. Kč: \url{https://uoou.gov.cz/novinky/vse/uoou-ulozil-pokutu-351-mil-kc-za-poruseni-gdpr}
  \item Městský soud v Praze - Avast/Jumpshot rozsudek 2025: \url{https://msp.gov.cz/documents/d/mestsky-soud-v-praze/tiskova-zprava-k-rozsudku-ze-dne-30-9-2025-sp-zn-5-a-56-2024}
  \item CURIA - Latombe v Commission, T-553/23: \url{https://infocuria.curia.europa.eu/tabs/redirect/juris/liste.jsf?num=T-553/23}
  \item Council of Europe - Budapešťská úmluva a protokoly: \url{https://www.coe.int/en/web/cybercrime/the-budapest-convention}
  \item Council of Europe - 2. dodatkový protokol CETS 224, podpisy a ratifikace: \url{https://www.coe.int/en/web/conventions/full-list?module=signatures-by-treaty&treatynum=224}
  \item UN Treaty Collection - Úmluva OSN proti kyberkriminalitě: \url{https://treaties.un.org/pages/ViewDetails.aspx?chapter=18&clang=_en&mtdsg_no=XVIII-16&src=TREATY}
  \item DIA - evropská peněženka digitální identity: \url{https://www.dia.gov.cz/eudiw/cs}
  \item DIA - seznam kvalifikovaných poskytovatelů služeb vytvářejících důvěru: \url{https://www.dia.gov.cz/cs/legislativa/eidas-sluzby-vytvarejici-duveru-a-elektronicka-identifikace/povinne-zverejnovane-informace/seznam-kvalifikovanych-poskytovatelu-sluzeb-vytvarejicich-duveru-a-poskytovanych-kvalifikovanych-sluzeb-vytvarejicich-duveru}
  \item DIA - seznam kvalifikovaných prostředků pro vytváření elektronických podpisů v ČR: \url{https://www.dia.gov.cz/cs/legislativa/eidas-sluzby-vytvarejici-duveru-a-elektronicka-identifikace/informace-pro-uzivatele/seznam-vydavanych-kvalifikovanych-prostredku-pro-vytvareni-elektronickych-podpisu-v-ceske-republice}
  \item DIA - ověřování zahraničních kvalifikovaných certifikátů: \url{https://www.dia.gov.cz/cs/legislativa/eidas-sluzby-vytvarejici-duveru-a-elektronicka-identifikace/overovani-zahranicnich-kvalifikovanych-certifikatu}
  \item NATO - kolektivní obrana a článek 5: \url{https://www.nato.int/en/what-we-do/introduction-to-nato/collective-defence-and-article-5}
\end{itemize}

\end{document}
